<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bruno Bertez on decr!pta</title>
    <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/tags/bruno-bertez/</link>
    <description>Recent content in Bruno Bertez on decr!pta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-PE</language>
    <copyright>FYP - All rights reserved</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/decripta.github.io/tags/bruno-bertez/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Deuda, democracia, el fin de la economía Goldielock, hacia un nuevo sistema.</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-12-02-1054-editorial-dette-democratie-la-fin-de-leconomie-goldielock-vers-un-nouveau-systeme/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-12-02-1054-editorial-dette-democratie-la-fin-de-leconomie-goldielock-vers-un-nouveau-systeme/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;¿Por qué nos alejamos del Ideal &amp;ldquo;democrático&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque la democracia es un sistema despilfarrador: hay que garantizar al capital beneficios y, al mismo tiempo, un nivel de vida decente a los asalariados, a los pensionistas y a los pobres. Como existe una contradicción entre capitalismo y democracia, el problema se resuelve con deuda: ¡ya pagaremos después! Lo que demos a los asalariados y a los pobres no se lo quitaremos al Capital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resolvemos la contradicción echando un polvo, en el mundo imaginario de la deuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &amp;ldquo;democracia&amp;rdquo; es un sistema de pago a terceros y así es como &amp;ldquo;se mantiene&amp;rdquo;. Pero hemos llegado a un punto en el que el Pago a Terceros se ha vuelto insuficiente en el Presente, ya ni siquiera es de este mundo, ¡es del Futuro! Tiers Payant debe trasladarse al Futuro, debe convertirse en una promesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La deuda es una preferencia que se da al presente, que se financia trasladando todos los costes y todos los problemas al futuro, y que expresa la falta de legitimidad de todas las políticas aplicadas: los ciudadanos/electores no quieren pagar, así que haremos que paguen sus hijos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos encontramos en el punto de inflexión del Gran Ciclo del Crédito iniciado con Bretton Woods; la acumulación de deuda se ha convertido en un problema flagrante y evidente; ya no se plantea la cuestión de la solvencia, sino sólo la de la sostenibilidad, es decir, ¡la capacidad de durar! Ya no hablamos de la relación entre la deuda y el PIB, sólo hablamos de la relación entre el coste de la deuda, el peso de los intereses, y el PIB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que estoy diciendo cuando hablo del punto de inflexión en el gran ciclo de crédito es que este es el fin de la economía Ricitos de Oro. Ésta se definía como la economía que permitía la creación de tanta deuda como fuera necesaria para la estabilidad del sistema sin provocar una inflación superior al 2%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Históricamente, éste sería el momento adecuado para un gran Jubileo, pero la Hiperclase no está preparada para ello. Quiere aplazarlo, esperando que la guerra y la confrontación final con China le den la oportunidad de lograr el equivalente a un Jubileo, pero sin el caos interno. La guerra es tanto una necesidad como un pretexto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que estamos presenciando es un intento de dar una última vuelta al tiovivo, un intento justificado por la confrontación estratégica global. Hay que seguir adelante, sobrepasar aún más los límites, financiar la mantequilla, los cañones, la transición climática, financiar el control social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el punto de vista de la estabilidad monetaria, estamos entrando en la zona de peligro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Porque &lt;strong&gt;duele&lt;/strong&gt;! ¡Tuvimos que presionar a la inflación! Para evitar el hundimiento de la pirámide financiera basada en tipos de interés bajos y nulos, tuvimos que subir los tipos de interés, lo que contribuyó a estabilizar el edificio, siempre que no durara demasiado y, sobre todo, siempre que ningún actor sistémico se viera afectado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos alcanzado los límites de la deflación monetaria que el sistema puede soportar. Y la Fed y sus vasallos lo han intuido: disponen de indicadores no públicos que vigilan día a día:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;los tipos altos se extienden&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las reservas y los amortiguadores se agotan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es el comienzo de la recesión&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;los prestamistas son cada vez más conscientes de los riesgos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Están apareciendo grietas en el edificio de los derivados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pero lo que he expuesto aquí es un análisis bien pensado y aceptable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El verdadero análisis es éste:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las élites han comprendido y aceptado que las deudas se destruirán a medio plazo, y se dicen a sí mismas que deben dejar de preocuparse por la solvencia y concentrarse únicamente en la sostenibilidad, descaradamente, sin preocuparse por el largo plazo,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya no es una apuesta, es una estrategia deliberada: están minando el sistema hasta que se agote.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>El genocidio de Gaza es una conspiración criminal según el New York Times. La gran conspiración.</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-12-02-1000-documents-le-genocide-de-gaza-serait-une-conspiration-criminelle-selon-le-new-york-times-le-grand-complot/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-12-02-1000-documents-le-genocide-de-gaza-serait-une-conspiration-criminelle-selon-le-new-york-times-le-grand-complot/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;Se trata de la &lt;strong&gt;Gran Estrategia&lt;/strong&gt;, no sólo de los altibajos de la carrera de Netanyahu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prueba está en la publicación de los documentos que harán caer al líder israelí: The New York Times.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No se trata de mezquindades políticas personales, a lo Haaretz, no, se trata de la gran política, la política de los servicios de inteligencia y la del Departamento de Estado de Estados Unidos: &lt;strong&gt;se tira a Netanyahu debajo del autobús para preservar los intereses esenciales estadounidenses a largo plazo&lt;/strong&gt;. En otras palabras, ¡unipolaridad!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Korybko da en el clavo y por eso, antes de leer el artículo sobre el complot de Netanyahu revelado por el NYT, les ofrezco la ilustrada opinión de Korybko.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto vaya al grano, que no es el relato disfrazado de la conspiración, sino la revelación de la misma por el NYT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lo importante es la revelación por parte de un órgano del poder estadounidense&lt;/strong&gt;, a través de la voz de su Amo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;acaba-el-new-york-times-de-poner-fin-a-la-carrera-política-de-bibi&#34;&gt;¿Acaba el New York Times de poner fin a la carrera política de Bibi?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por: Andrew Korybko&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://substack.com/redirect/ea097362-d83b-496b-b0a8-9e6a26e7fa78?j=eyJ1IjoibmxnOCJ9.9MZQ5iDiz0kLHwkKmzKqMpjnF38DtWEPIY-3F3Q5Xuc&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Fuente original&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://substackcdn.com/image/fetch/w_1456,c_limit,f_auto,q_auto:good,fl_progressive:steep/https%3A%2F%2Fsubstack-post-media.s3.amazonaws.com%2Fpublic%2Fimages%2Fdc7854ab-ef72-41f4-ba99-7a1c8982c576_800x600.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo lo que planean los estrategas estadounidenses se basa en la destitución de Bibi y en que su sustituto reanude inmediatamente las negociaciones sobre una solución de dos Estados, durante las cuales Estados Unidos aprovecharía su monopolio sobre ese proceso para aplicarlo finalmente a fin de impedir que Rusia lo haga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El New York Times (NYT) citó un documento secreto con el nombre en clave de &amp;ldquo;Muro de Jericó&amp;rdquo; para informar el jueves de que &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://archive.is/fWAoj&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Israel conocía el plan de ataque de Hamás desde hace más de un año&lt;/a&gt;&amp;rdquo;. Según sus conclusiones, el autoproclamado Estado judío conocía casi todos los detalles del ataque furtivo de Hamás con tanta antelación, aunque consideró erróneamente que el grupo carecía de la capacidad y la intención de llevarlo a cabo. Aunque no está claro si el Primer Ministro Benjamin &amp;ldquo;Bibi&amp;rdquo; Netanyahu fue informado de ello, podría caer por ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de todo, es el dirigente israelí que más tiempo lleva en el poder y construyó su carrera política sobre la base de la línea dura contra Hamás, pero ahora resulta que su tercer gobierno sabía exactamente lo que Hamás estaba planeando, pero no tomó ninguna medida para detenerlo o mejorar las defensas de su país en torno a Gaza. Este informe es el último de una serie de informes igualmente condenatorios del &lt;a href=&#34;https://korybko.substack.com/p/whys-wapo-blowing-the-whistle-on&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Washington Post&lt;/a&gt; (WaPo) y de la &lt;a href=&#34;https://korybko.substack.com/p/the-associated-press-shed-light-on&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Associated Press&lt;/a&gt; (AP) sobre el pacto fáustico de Bibi con Hamás durante años y los vínculos facilitados por Qatar con Estados Unidos durante una década.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los tres se publicaron en menos de una semana, lo que sugiere claramente que se está llevando a cabo una operación de información coordinada para remodelar completamente las percepciones del público sobre la &lt;a href=&#34;https://thealtworld.com/andrew_korybko/the-top-ten-takeaways-from-hamas-sneak-attack-on-israel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;última guerra entre Israel y Hamás&lt;/a&gt; y el conflicto palestino-israelí más amplio en el que se está librando. El mencionado análisis vinculado al informe de Associated Press afirmaba que los responsables políticos estadounidenses han llegado a la conclusión de que las hostilidades en curso cambiarán las reglas del juego en la región.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto explica por qué estos tres principales medios de comunicación, todos ellos alineados con los demócratas en el poder en Estados Unidos, empezaron a coordinar su revolución narrativa, que finalmente comenzó a desarrollarse la semana pasada. El artículo del WaPo desacreditó la reputación de Bibi como partidario de la línea dura contra Hamás, el de AP precondicionó al público a aceptar la posibilidad de que Estados Unidos mediara en la resolución del conflicto palestino-israelí, mientras que el del NYT podría haber asestado un golpe mortal a la carrera política de Bibi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con estas observaciones en mente, es posible especular sobre el juego final previsto por Estados Unidos con un mayor grado de confianza que hace tan sólo una semana. Parece que Estados Unidos va &lt;a href=&#34;https://korybko.substack.com/p/the-us-backed-color-revolution-in&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;en serio con la destitución de Bibi&lt;/a&gt; a lo largo de la investigación prevista por Israel sobre el ataque furtivo de Hamás, de ahí los últimos artículos del WaPo y del NYT, que eliminarían así el mayor obstáculo político interno para una solución de dos Estados. Quienquiera que le sustituya se vería entonces presionado por Estados Unidos para reanudar inmediatamente las negociaciones pertinentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Administración Biden ya &lt;a href=&#34;https://twitter.com/POTUS/status/1728866466965913985&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;ha dejado claro&lt;/a&gt; que la solución de dos Estados es la única aceptable a largo plazo, y no se trata de retórica altisonante como podrían sospechar los escépticos, sino de una sincera declaración de intenciones después de que Estados Unidos evaluara correctamente que Rusia tiene posibilidades de sustituir su papel en este proceso. El &lt;a href=&#34;https://korybko.substack.com/p/lavrov-elaborated-on-russian-policy&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;enfoque verdaderamente neutral&lt;/a&gt; de ese país hacia este conflicto lo posiciona perfectamente para romper el monopolio estadounidense que hasta ahora impedía esa misma solución y luego ganarse el aplauso mundial por mediar con éxito en él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese caso, la influencia estadounidense en Asia Occidental se haría añicos para siempre, y eso aceleraría la &lt;a href=&#34;https://korybko.substack.com/p/towards-tri-multipolarity-the-golden&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;transición sistémica global hacia la multipolaridad&lt;/a&gt; que Estados Unidos está tan desesperado por contrarrestar o, al menos, desacelerar. Por lo tanto, con vistas a evitar preventivamente este escenario sistémico del peor de los casos, se encargó a AP que precondicionara a la opinión pública a aceptar el papel de mediación previsto por Estados Unidos. Para ello, primero es necesario normalizar sus oscuros vínculos de una década con Hamás a través de Qatar, ergo su &amp;ldquo;exposición controlada&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda, todo lo que planean los estrategas estadounidenses se basa en que Bibi sea destituido y en que su sustituto reanude inmediatamente las negociaciones sobre una solución de dos Estados, durante las cuales Estados Unidos aprovecharía su monopolio sobre ese proceso para aplicarlo finalmente y evitar que Rusia lo haga. Esta secuencia no puede darse por sentada, ya que todavía pueden ocurrir muchas cosas que la desbaraten, pero el propósito de este artículo era concienciar sobre ello y romper el tabú de hablar de cómo Biden traicionó a Bibi.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;documentos-revelan-una-conspiración-israelí-para-facilitar-el-atentado-del-7-de-octubre&#34;&gt;Documentos revelan una conspiración israelí para facilitar el atentado del 7 de octubre&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por: Andre Damon&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.wsws.org/en/articles/2023/12/02/klox-d02.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Fuente original&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El viernes, el &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt; publicó un informe que establece de manera concluyente que Israel estaba plenamente informado, con todo detalle, de los planes de Hamás para atacar su frontera que se ejecutaron el 7 de octubre. Estas revelaciones dejan claro que los funcionarios israelíes, sabiendo perfectamente dónde y cómo atacaría Hamás, tomaron la decisión deliberada de retirarse para facilitar el ataque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas revelaciones significan que el gobierno israelí permitió e instigó el asesinato de sus propios ciudadanos y que el gobierno israelí es responsable de las muertes que tuvieron lugar ese día. Esta conspiración criminal tenía como objetivo establecer un pretexto para un genocidio planeado desde hace tiempo contra la población de Gaza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, es imposible creer que Estados Unidos no estuviera informado de los planes de Hamás, en unas condiciones en las que no sólo la inteligencia israelí, sino también Egipto, tenían avisos avanzados del ataque. Todo apunta a un complot en el que participaron Israel, la administración Biden y probablemente agencias de inteligencia británicas y europeas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;Times&lt;/em&gt; publicó este informe el lunes mientras Israel lanzaba una nueva oleada de ataques contra Gaza durante una visita de Antony Blinken. La presencia del Secretario de Estado estadounidense no sólo pretendía expresar el apoyo de Estados Unidos a la renovada embestida, sino gestionar la respuesta a la revelación de esta conspiración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;Times&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://www.nytimes.com/2023/11/30/world/middleeast/israel-hamas-attack-intelligence.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;informó&lt;/a&gt; que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El documento de aproximadamente 40 páginas, al que las autoridades israelíes dieron el nombre en clave de &amp;ldquo;Muro de Jericó&amp;rdquo;, describía, punto por punto, exactamente el tipo de invasión devastadora que provocó la muerte de unas 1.200 personas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El documento obtenido por las fuerzas de inteligencia israelíes &amp;ldquo;describía meticulosamente el método de ataque, reflejando los hechos reales&amp;rdquo;, informó el &lt;em&gt;Times&lt;/em&gt;. &amp;ldquo;Esbozaba un intenso asalto destinado a abrir una brecha en las fortificaciones de la Franja de Gaza, tomar ciudades israelíes y atacar bases militares clave. Este plan se ejecutó con una precisión alarmante, implicando un uso coordinado de cohetes, aviones no tripulados y fuerzas terrestres.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;Times&lt;/em&gt; informa,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hamás siguió el plan con una precisión asombrosa. El documento preveía una descarga de cohetes al comienzo del ataque, aviones no tripulados para destruir las cámaras de seguridad y ametralladoras automáticas a lo largo de la frontera, y hombres armados para entrar en masa en Israel en parapentes, motocicletas y a pie, todo lo cual ocurrió el 7 de octubre.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Además, según el &lt;em&gt;Times&lt;/em&gt;, los militares y los servicios de inteligencia israelíes sabían que Hamás había llevado a cabo una exhaustiva misión de entrenamiento de un día de duración para ensayar el plan en detalle sólo tres meses antes del atentado. El &lt;em&gt;Times&lt;/em&gt; afirma,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El entrenamiento incluía un simulacro de derribo de aviones israelíes y la toma de un kibutz y una base de entrenamiento militar, matando a todos los cadetes. Durante el ejercicio, los combatientes de Hamás utilizaron la misma frase del Corán que aparecía en la parte superior del plan de ataque al Muro de Jericó.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aun reconociendo que Israel estaba plenamente informado de los planes de Hamás, el &lt;em&gt;Times&lt;/em&gt; trata de empaquetar las revelaciones con una coartada, afirmando, sin ningún fundamento, que los funcionarios israelíes simplemente cometieron un error. El &lt;em&gt;Times&lt;/em&gt; escribe,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En la base de todos estos fracasos estaba la creencia, fatalmente errónea, de que Hamás carecía de la capacidad de atacar y no se atrevería a hacerlo. Esa creencia estaba tan arraigada en el gobierno israelí, según los funcionarios, que hicieron caso omiso de las crecientes pruebas de lo contrario&amp;hellip;
Los fallos a la hora de conectar los puntos se hicieron eco de otro fallo analítico hace más de dos décadas, cuando las autoridades estadounidenses también tenían múltiples indicios de que el grupo terrorista Al Qaeda estaba preparando un atentado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No, la retirada de Israel el 7 de octubre no fue un fracaso en &amp;ldquo;unir los puntos&amp;rdquo; porque no había puntos que unir. Las fuerzas de inteligencia israelíes habían obtenido todo el plan operativo del atentado del 7 de octubre, y luego presenciaron cómo Hamás llevaba a cabo un importante ejercicio de entrenamiento de alto nivel para ese plan. Sabían exactamente lo que se había planeado y decidieron dejar que siguiera adelante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;Times&lt;/em&gt; escribe: &amp;ldquo;Funcionarios militares y de inteligencia israelíes desestimaron el plan por considerarlo demasiado difícil de llevar a cabo para Hamás&amp;rdquo;. Y añade: &amp;ldquo;No está claro si el primer ministro Benjamin Netanyahu u otros altos dirigentes políticos vieron el documento&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta presentación es absurda. Es imposible creer que una información de este carácter pudiera llegar a poder de las agencias de inteligencia sin provocar el análisis más intenso. La idea de que, después del 11-S, se ocultaran al primer ministro planes de tan alto nivel es increíble.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicho documento habría procedido de una fuente situada en los niveles más altos de Hamás. Una vez obtenida esta valiosa información, habría sido vital tomar medidas para proteger a la fuente, incluidas contramedidas para hacer creer a Hamás que Israel no poseía la información. La retirada podría haber sido un medio de enviar una señal de que el plan de Hamás no había quedado al descubierto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En última instancia, se optó por permitir que la operación de Hamás siguiera adelante, con el fin de proporcionar a Israel un pretexto para un asalto militar masivo y largamente planeado contra Gaza. Sólo Netanyahu podía tomar una decisión así. Estados Unidos, mientras tanto, envió instantáneamente una fuerza militar masiva a la región, anunciando el despliegue de su mayor portaaviones y buque de escolta a la región en las 24 horas siguientes al ataque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La afirmación del &lt;em&gt;Times&lt;/em&gt; de que la retirada de Israel fue un &amp;ldquo;fallo de inteligencia&amp;rdquo; no tiene sentido porque es una mentira de principio a fin. No, los acontecimientos del 7 de octubre no fueron un fracaso de los servicios de inteligencia: Israel tuvo un notable éxito al predecir exactamente la operación militar de Hamás. En lugar de actuar sobre la base de esta información de inteligencia, Israel orquestó una retirada de tropas y de recopilación de información de inteligencia en el preciso momento en que se produjo el ataque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuatro días después del atentado del 7 de octubre, el veterano periodista Seymour Hersh informó de que, en los días previos al ataque, &amp;ldquo;las autoridades militares israelíes locales, con la aprobación de Netanyahu, ordenaron a dos de los tres batallones del Ejército, cada uno con unos 800 soldados, que protegían la frontera con Gaza que se concentraran en el festival de Sucot&amp;rdquo; que se celebraba cerca de Cisjordania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hersh citó a una fuente que le dijo: &amp;ldquo;Eso dejó sólo ochocientos soldados&amp;hellip; para encargarse de vigilar los 51 kilómetros de frontera entre la Franja de Gaza y el sur de Israel. Eso significaba que los ciudadanos israelíes del sur se quedaban sin presencia militar israelí durante diez o doce horas. Se les dejó a su suerte&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La retirada no sólo dejó la frontera vulnerable a los ataques, sino que creó las condiciones para que las fuerzas militares tuvieran que ser transferidas para interceptar a los atacantes de Hamás en zonas civiles, creando condiciones en las que las fuerzas de tanques y helicópteros israelíes dispararon indiscriminadamente contra zonas civiles, aumentando aún más el número de muertos israelíes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además de la retirada militar, Israel &lt;a href=&#34;https://www.timesofisrael.com/top-israeli-intel-unit-wasnt-operational-on-october-7-due-to-personnel-decision/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;tomó la decisión&lt;/a&gt; de poner su cacareada unidad de inteligencia de señales 8200 fuera de servicio los fines de semana, lo que significa que la unidad de inteligencia de señales que detectó el ejercicio de entrenamiento hace tres meses no estaba de servicio en el momento del ataque del sábado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La revelación del conocimiento anticipado del ataque por parte de Israel desenmascara asimismo a los medios de comunicación y a la clase política estadounidenses, que han apoyado plenamente las afirmaciones de Israel de que el ataque les pilló por sorpresa, y han afirmado que los acontecimientos del 7 de octubre justifican el genocidio que se está desatando ahora en Gaza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas revelaciones exponen el genocidio de Gaza como una conspiración criminal del régimen de Netanyahu y sus patrocinadores imperialistas, cuyas víctimas incluyen no sólo a 20.000 palestinos masacrados, sino a la propia población israelí.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Una simulación hiperbólica de noviembre de 2023</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-12-02-1108-un-mois-de-novembre-2023-hyperbolique-la-simulation-en-roue-libre/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-12-02-1108-un-mois-de-novembre-2023-hyperbolique-la-simulation-en-roue-libre/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;¿Tiene cuerpo Madonna? [&amp;hellip;] tengo la impresión de que todos estos signos hipersexuales se exacerban precisamente porque ya no se dirigen a nadie, que encuentran una especie de autorreferencia, así, tetánica, hiperbólica, y que ya no hay en el universo de Madonna, en esta especie de esfera que consigue producir, &lt;strong&gt;ya no hay ningún otro, ya no hay ninguna alteridad real&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;. – Jean Baudrillard&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Baudrillard diagnostica un reino absoluto del simulacro, desarmado de todo referente, sin la sombra de un afuera que interrumpa su régimen exclusivo. Todo culmina con la afirmación de que el mundo ha sido golpeado por la &lt;strong&gt;desrealización absoluta,&lt;/strong&gt; en el advenimiento exclusivo de un simulacro libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;./couverture-baudrillard.webp&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿y si nuestros mercados financieros fueran iguales y la abstracción hubiera sustituido a la realidad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sería el reino del Simulacro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Mundo dominado por las necesidades de reproducción del sistema capitalista ha saltado por los aires, definitivamente. Habita en el Imaginario y ya no sabe que existe el Mundo Real.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;En este Imperio, el Arte de la Cartografía alcanzó tal perfección que el mapa de una sola Provincia ocupaba toda una Ciudad, y el mapa del Imperio, toda una Provincia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el tiempo, estos mapas inaceptables dejaron de ser satisfactorios y los gremios de cartógrafos crearon un mapa del Imperio que tenía el mismo tamaño que éste y que coincidía punto por punto con él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las generaciones posteriores, que no eran tan aficionadas al estudio de la cartografía como sus antepasados, vieron que este vasto mapa era inútil, y no sin cierta crueldad, lo abandonaron a las inclemencias del sol y de los inviernos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los desiertos de Occidente aún quedan jirones de este mapa, habitados por animales y mendigos; en todo el país no hay otra reliquia de las disciplinas geográficas&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suárez Miranda, &lt;a href=&#34;http://www.sccs.swarthmore.edu/users/08/bblonder/phys120/docs/borges.pdf?ref=tftc.io&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;&lt;em&gt;Viajes de varones prudentes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (El Mapa)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El cuento &lt;em&gt;&amp;ldquo;La exactitud de la ciencia&amp;rdquo;&lt;/em&gt; de Jorge Luis Borges (a menudo conocido como &lt;em&gt;&amp;ldquo;El mapa&amp;rdquo;&lt;/em&gt;) es una estimulante fábula que explora el concepto filosófico de representación y los límites del conocimiento y la comprensión humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El relato presenta un mundo ficticio en el que unos dirigentes deciden crear un mapa que represente perfectamente su territorio, hasta el más mínimo detalle. En su búsqueda de precisión y exactitud, producen &lt;strong&gt;un mapa inmenso e increíblemente detallado que cubre perfectamente todo el territorio.&lt;/strong&gt; Sin embargo, este colosal mapa se vuelve tan difícil de manejar que es abandonado y cae en el abandono, &lt;strong&gt;mientras que el territorio real que representa se vuelve oscuro y descuidado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las personas que vienen al mundo después de generaciones olvidan que el mundo real existe y pronto creen que el mapa es la tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La abstracción se convierte en su realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mapa es una alegoría que invita a la reflexión y &lt;strong&gt;nos recuerda que, aunque las representaciones son valiosas y necesarias para comprender nuestro mundo, nunca deben sustituir por completo la riqueza y complejidad de la realidad que pretenden representar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo siento por los investigadores fundamentalistas honestos como Hussman y otros; no sé si podría vivir con este enésimo asalto a la Razón y la ciencia por parte de la Imaginación. Estamos siendo literalmente aniquilados por lo imaginario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gente que todavía piensa un poco se consuela diciendo que después de la lluvia viene el sol, y más tarde llegará la reconciliación entre lo imaginario y lo real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo no estoy en ese bando; por supuesto que diagnostico que el imaginario actual se hundirá, ésa es la necesidad lógica, pero no a través de la reconciliación y el choque con lo real. He llegado a creer que lo imaginario no se encontrará/ya no se encontrará con lo real, sino que se estrellará contra un imaginario, contra una locura superior, de orden superior, aún más invasiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya lo veremos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si quieres entender, lee a Baudrillard. Prefiero a Marx, Althusser, o Clouscard, pero me veo obligado a reconocer el poder explicativo del pensamiento de Baudrillard. &amp;ldquo;Tamiza la sociedad de consumo, las ideologías, los mitos, las modas y las técnicas, y analiza la lógica de los objetos &lt;strong&gt;en términos de su inscripción en un sistema de signos&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Todo ello culmina en una desrealización absoluta del mundo, en el advenimiento exclusivo de una simulación libre. Baudrillard plantea la ausencia de un más allá del simulacro&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; (Véronique Bergen, &lt;a href=&#34;https://www.cairn.info/revue-lignes-2010-1-page-37.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Lignes 2010/1, N° 31&lt;/a&gt;). Baudrillard es escalofriante.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;estos-son-los-principales-títulos-de-la-prensa-financiera-de-noviembre-de-2023&#34;&gt;Estos son los principales títulos de la prensa financiera de noviembre de 2023:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Comienza el mayor repunte de la renta fija desde los años 80.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El S&amp;amp;P 500 registra una de sus mejores subidas de noviembre en un siglo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los bonos nunca habían subido tanto en un mes desde Volcker.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los bonos hicieron de noviembre un mes para recordar batiendo récords&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Noviembre fue un mes único para los activos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los vendedores en corto registraron pérdidas de 80.000 millones de dólares, ya que la subida de noviembre acabó con las apuestas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los bonos del Tesoro registran en noviembre su mayor subida desde 2008.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La renta variable mundial se dispara en noviembre al volver el apetito por el riesgo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los inversionistas inundan los fondos con bonos no deseados, generando una entrada mensual récord.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los activos de los mercados emergentes registran su mejor subida mensual desde el 23 de enero.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice S&amp;amp;P500 ganó un 9,13% en noviembre, mientras que el Nasdaq100 ganó un 10,82%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice KBW Bank ganó un 15,45%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Semiconductores 15,95&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice búrsatil NYSE ganó un 11,37%,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice Russell 2000 de pequeña capitalización ganó un 9,03%,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice aritmético Value Line de empresas de mediana capitalización ganó un 8,88%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice S&amp;amp;P400 Midcaps ganó un 8,50%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice Dow Transportation ganó un 8,36%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice Goldman Sachs Short subió un 11,4%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice NYSE Arca Gold Bugs (HUI) subió un 11,20% en noviembre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La plata subió 2,43 dólares, un 10,6%, hasta 25,27 dólares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los rendimientos del Tesoro a diez años cayeron 60 puntos básicos, la mayor caída mensual desde diciembre de 2008 (71 puntos básicos).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los rendimientos de los MBS de referencia se desplomaron 81 puntos básicos, también la mayor caída desde diciembre de 2008 (94 puntos básicos).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los rendimientos a dos años cayeron 41 puntos básicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los precios de los CDS de grado de inversión cayeron 17 puntos básicos (la mayor caída mensual desde octubre de 2022) hasta su nivel más bajo desde enero de 2022.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los CDS de alto rendimiento cayeron 122 puntos básicos, hasta 402 puntos básicos, cotizando a su nivel más bajo desde abril de 2022.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los CDS de JPMorgan cerraron el mes con una caída de 18 puntos básicos desde el precio más bajo (52 puntos básicos) desde enero de 2022.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los diferenciales entre los bonos con grado de inversión y los bonos del Tesoro se estrecharon 25 puntos básicos, hasta un mínimo de 22 meses de 1,04 puntos porcentuales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los diferenciales de alto rendimiento se estrecharon 67 puntos básicos, hasta 3,70.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los precios de los CDS son más bajos y los diferenciales son más estrechos hoy que al comienzo del ciclo de &amp;ldquo;endurecimiento&amp;rdquo; de la Reserva Federal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La tendencia continuó el primer día de negociación de diciembre: &amp;ldquo;El rendimiento a dos años de EE.UU. cae 10 puntos básicos por Powell&amp;rdquo;. El índice Goldman Sachs Short subió un 6,2% el viernes, mientras que el Russell 2000 small caps subió un 3,0%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las expectativas del mercado para el tipo de los fondos federales en la reunión de enero de 2025 se desplomaron 52 puntos básicos esta semana, hasta el 3,84% (95 puntos básicos menos que el máximo del 18 de octubre).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;28 de noviembre - Associated Press:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un funcionario clave de la Reserva Federal planteó el martes la posibilidad de que la Fed podría decidir recortar su tasa de interés de referencia &lt;strong&gt;tan pronto como esta primavera&lt;/strong&gt; si la inflación sigue cayendo de manera constante. &lt;em&gt;&amp;ldquo;Si la inflación sigue calmándose durante varios meses más – no sé cuánto tiempo podría ser – tres meses, cuatro meses, cinco meses – y estamos convencidos de que la inflación está realmente bajando y en el buen camino, entonces podría empezar a bajarla. la tasa de política simplemente porque la inflación es más baja&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, dijo Waller.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Terrorismo: un modus operandi que no siempre ha aterrorizado a algunos</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-19-1353-documento-terrorismo-modus-operandi/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-19-1353-documento-terrorismo-modus-operandi/</guid>
      
      
      <description>
  &lt;div style=&#34;background-color:var(--beige-dark); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;h5 id=&#34;prólogo-de-bruno-bertez&#34;&gt;Prólogo de Bruno Bertez&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Hace tiempo que defiendo la idea de que la violencia y el terrorismo son nuestro futuro. Hay que reconocer que no soy políticamente correcto, pero los hechos me dan la razón, y cada vez más con el paso del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El terrorismo es nuestra parte del destino en la sociedad moderna. Tanto externa como internamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y por qué?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque la modernidad, en vez de hacernos avanzar, nos ha hecho retroceder. &lt;strong&gt;A la vez que nos ha dado las herramientas para ser aún más destructivos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos destruido los puntos de referencia, los árbitros de nuestros conflictos. Hemos destruido las categorías fundamentales que nos permitían esperar que los seres humanos pudieran resolver sus conflictos pacíficamente, que pudieran vivir, como ya no se dice, en armonía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y porque más allá de toda afirmación, &amp;ldquo;el hombre es un lobo para el hombre&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca el mundo ha sido tan duro, tan carente de piedad y empatía detrás de toda la retórica bienhechora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &amp;ldquo;nunca más&amp;rdquo; del final de la Segunda Guerra Mundial se ha derrumbado, todas las esperanzas de la lección del pasado se han desvanecido y, con la guerra apenas terminada, ha sido de nuevo preparada por los anglosajones que no podían soportar un experimento soviético que hubiera venido a competir con su modelo social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos relativizado la verdad, hemos destruido el sentido de las palabras, hemos elevado el pragmatismo al rango de filosofía política, se ha instaurado el adagio &amp;ldquo;el fin justifica los medios&amp;rdquo;, se ha instaurado el reinado de la opinión, y con él el reinado del Com que fabrica opiniones. La sabiduría ha dejado de ser una cualidad en un mundo que destruye sus raíces y desprecia a sus mayores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final, todo esto ha conducido a un mundo en el que lo único que cuenta ahora es el equilibrio de poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se han destruido los valores y el peso simbólico de la verdad, la lógica y la moral, lo único que queda es la violencia.&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;


&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Israel se construyó sobre el terrorismo antes de 1948, y primeros ministros terroristas lo dirigieron después de 1948.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;washington-report-on-middle-east-affairs&#34;&gt;&lt;em&gt;Washington Report on Middle East Affairs&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Septiembre de 2012, páginas 22-23&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;yitzhak-shamir-1915-2012-no-es-el-único-terrorista-elegido-primer-ministro-de-israel&#34;&gt;Yitzhak Shamir (1915-2012): No es el único terrorista elegido Primer Ministro de Israel&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por James G. Smart&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Lo más destacable de la vida de Yitzhak Shamir fue lo poco que cambió su forma de pensar desde sus días de juventud como miembro de Betar (1929-33), la organización sionista de camisas pardas de Polonia, donde nació como Yitzhak Yezernitzky, hasta sus últimos días en Israel a la edad de 96 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como joven betariano estuvo muy influido por su fundador, Vladimir Jabotinsky, fundador también del &amp;ldquo;sionismo de las armas&amp;rdquo; o, más eufemísticamente, del &amp;ldquo;sionismo revisionista&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La visión de Jabotinsky, la misma que la del fundador del sionismo Theodor Herzl, era &lt;em&gt;&amp;ldquo;una mayoría judía en un Estado judío en toda la Tierra bíblica de Israel&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Jabotinsky, sin embargo, se dio cuenta de que esto tenía que lograrse por la fuerza, igual que los países europeos establecieron sus colonias por la fuerza. &lt;em&gt;&amp;ldquo;Esto tenía sentido para mí&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, escribió Shamir comentando las ideas de Jabotinsky.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    En 1939 –cuatro años después de emigrar a la Palestina del Mandato Británico– Shamir conoció al chovinista Avraham Stern, jefe de la banda terrorista Stern. Según Stern, &lt;em&gt;&amp;ldquo;los derechos sólo se conceden a los fuertes, que pueden tomarlos por la fuerza si no se les conceden legalmente&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.
  &lt;/div&gt;



  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;strong&gt;El grupo declaró a Inglaterra enemiga e hizo gestiones ante la Alemania nazi para una alianza.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;&amp;ldquo;El establecimiento del Estado judío histórico sobre una base nacional y totalitaria, vinculado por un tratado con el Reich alemán&amp;rdquo;&lt;/em&gt; fue parte de la propuesta que un representante de Stern hizo en 1941 al ministro alemán en Beirut. Shamir omitió este episodio en su autobiografía.
  &lt;/div&gt;



  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    El racismo del grupo era fuerte. Un miembro, Uri Greenberg, se refirió a los árabes como &lt;em&gt;&amp;ldquo;la gente más sucia de Oriente&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Tales comentarios eran habituales en la banda. Considerar a los árabes, incluso a todos los no judíos, como iguales no estaba en su pensamiento.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Por eso Shamir no tuvo problemas en aprobar el asesinato en 1944 de Lord Moyne (amigo de Churchill). El Dr. Amitsur Ilan afirmó que &lt;strong&gt;Shamir fue el &amp;ldquo;principal impulsor&amp;rdquo; del asesinato&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shamir también fue uno de los tres terroristas que volaron el Hotel Rey David en 1946, matando a 88 personas. Para evitar ser descubierto, se disfrazó de rabino, con &lt;em&gt;&amp;ldquo;barba negra completa y caftán largo&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Sin embargo, olvidó recortarse las cejas. Un detective callejero reconoció las cejas bajo el sombrero negro de fieltro de rabino y lo capturó. Shamir fue entonces encarcelado, escapando al cabo de dos años. Asesinó a su propio colega, Eliahu Giladi, a causa de un desacuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún más memorables fueron las implicaciones de Shamir en el ataque al pequeño pueblo de Deir Yassin y el asesinato del mediador sueco de la ONU, el conde Folke Bernadotte, ambos en 1948. El ataque de Deir Yassin se produjo cinco semanas antes de que un solo ejército árabe se convirtiera en beligerante. El elevado número de ancianos, mujeres y niños asesinados indicaba el desenfreno racista. Entre los 280 muertos había 30 bebés. &lt;em&gt;&amp;ldquo;Vi genitales cortados y estómagos aplastados de mujeres&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, informó el investigador Zvi Ankori. No hubo heridos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque Bernadotte había salvado a unos 30.000 judíos de las cámaras de gas durante la Segunda Guerra Mundial, su &amp;ldquo;crimen&amp;rdquo; fue intentar que Transjordania quedara excluida de las reivindicaciones sionistas. Por ello fue asesinado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tales hechos atrajeron la atención mundial hacia Shamir y su banda. Además de estas acciones, Shamir estimó que su grupo llevó a cabo otras 300 &amp;ldquo;acciones&amp;rdquo;, participando él mismo en 41 de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras la guerra, Shamir no sabía qué hacer. ¿Qué hacer? Se enteró de que el servicio secreto israelí Mossad necesitaba hombres con &lt;em&gt;&amp;ldquo;habilidades especiales adquiridas por hombres antes &amp;lsquo;buscados&amp;rsquo; como yo&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, escribió. &lt;em&gt;&amp;ldquo;Aquello cambió mi vida&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Explicó Shamir: &lt;em&gt;&amp;ldquo;Muy pronto me sentí como en casa: Había vuelto a una atmósfera, un comportamiento, unos incentivos y unos puntos de vista que, en muchos sentidos, me eran familiares&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Ahora todas sus actividades anteriores se realizaban con la aprobación del establishment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como jefe del Mossad, Shamir no sólo protegía a los ciudadanos israelíes, sino también a los &amp;ldquo;judíos en el extranjero&amp;rdquo;. No sólo prometió dar &lt;em&gt;&amp;ldquo;inolvidables lecciones objetivas sobre la realidad y el alcance del Estado judío&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, sino que se arrogó el derecho a interferir en los asuntos internos de cualquier otro Estado nación del mundo. Parece absurdo. Pero es una realidad incluso hoy en día. Testigo de ello son los recientes asesinatos de científicos iraníes respetuosos con la ley, considerados, sin juicio, por supuesto, enemigos de Israel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El historiador israelí Benny Morris escribió que, como jefe del Mossad, Shamir dirigía sobre todo &lt;em&gt;&amp;ldquo;operaciones ad hoc, que normalmente implicaban asesinatos&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Este era el tipo de vida secreta que Shamir amaba. Era &amp;ldquo;un hombre poco hablador por naturaleza&amp;rdquo;, escribió. &amp;ldquo;Prefería trabajar entre bastidores&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según Israel Shahak, el célebre humanista israelí ya fallecido, bajo el gobierno de Shamir (1983-84 y 1986-92) Israel estaba &lt;em&gt;&amp;ldquo;gobernado como una dictadura&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. &amp;ldquo;Todo sucede como él dice&amp;rdquo;, observó Shahak. A Shamir no le interesaban ni el presupuesto ni los pobres. Se centraba casi exclusivamente en el ejército y en los asuntos exteriores, y en particular en Washington, DC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Colonizar las tierras palestinas -la principal causa del &amp;ldquo;conflicto árabe-israelí&amp;rdquo;- era, según Shamir,  &lt;em&gt;&amp;ldquo;un trabajo sagrado; no puede detenerse; es el corazón de nuestra existencia y nuestra vida&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Dar cualquier cosa a los palestinos era inaceptable. Hablar de paz era perder el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En consecuencia, Shamir rechazó el plan de paz de George Shultz de 1988 y el de James Baker del año siguiente. Durante un testimonio ante el Congreso, Baker le dijo sarcásticamente a Shamir: &lt;em&gt;&amp;ldquo;Toma este número: (202) 456-1414. Cuando se tome en serio la paz, llámenos&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La bendición en la vida de Shamir fue Ronald Reagan. Ambos crearon el &amp;ldquo;grupo político militar conjunto&amp;rdquo;, que entrelazó los establecimientos militares de Estados Unidos e Israel hasta tal punto que nuestra propia soberanía se vio, y sigue viéndose, comprometida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por él, Reagan levantó la prohibición de las armas de racimo, que Israel utilizó contra los libaneses. Shamir también consiguió un acuerdo sobre comercio libre de impuestos, además de 1.700 millones de dólares en ayuda militar y 900 millones en ayuda económica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, escribió el biógrafo de Reagan Richard Reeves, &lt;em&gt;&amp;ldquo;Reagan y Shamir concluyeron un acuerdo tras otro –la mayoría secretos, algunos no escritos&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Shamir consiguió tanto que sus amigos de vuelta en Israel le preguntaron: &lt;em&gt;&amp;ldquo;Bueno, ¿dónde está el fregadero de la cocina?&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es sorprendente que Shamir continuara con su actitud racista hacia los palestinos durante su mandato como primer ministro. Al comienzo de la primera intifada (levantamiento) en 1987 llamó a los palestinos &lt;em&gt;&amp;ldquo;saltamontes&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Cuando le preguntaron por ello, lo repitió en televisión: &lt;em&gt;&amp;ldquo;Sí, saltamontes; hay que pisotearlos de vez en cuando&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Tras jubilarse en 1992, disfrutó del estatus de consejero y anciano estadista. De los líderes posteriores, dijo: &lt;em&gt;&amp;ldquo;He animado y preparado a casi todos ellos&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Mencionó en particular a los futuros Primeros Ministros Ehud Olmert y &lt;strong&gt;Binyamin Netanyahu&lt;/strong&gt;.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;De hecho, a juzgar por las prácticas actuales de Israel y la creciente popularidad del &amp;ldquo;traslado&amp;rdquo;, Yitzhak Shamir no sólo formó a los líderes posteriores, sino que convirtió las opiniones minoritarias de Avraham Stern de los años 40, incluidas las racistas, en las opiniones de una mayoría de israelíes de hoy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;AJI_view_7.webp&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;Se buscan miembros de Etzel y Lehi en la policía palestina. Arriba: Menachem Begin, Arie Ben-Eliezer, Leib Boiko, Reuven Franco, Marek Kahan, Eliyahu Lankin, Yaakov Levstein, Rachamim Mizrachi, Baruch Moisevich. Abajo: Yitzhak Rubinstein, Haim Zaks, Emanuel Strassberg, Yaakov Vinyarsky (Meridor), Yehuda Weiss, Shlomo Jacobi, Natan Yellin-Mor, **Yitzhak Yizernitsky (Shamir)**&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;Se buscan miembros de Etzel y Lehi en la policía palestina. Arriba: Menachem Begin, Arie Ben-Eliezer, Leib Boiko, Reuven Franco, Marek Kahan, Eliyahu Lankin, Yaakov Levstein, Rachamim Mizrachi, Baruch Moisevich. Abajo: Yitzhak Rubinstein, Haim Zaks, Emanuel Strassberg, Yaakov Vinyarsky (Meridor), Yehuda Weiss, Shlomo Jacobi, Natan Yellin-Mor, &lt;strong&gt;Yitzhak Yizernitsky (Shamir)&lt;/strong&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;1280px-Palestine_Police_Force_Wanted_List_%28Lehi%29.webp&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;Se busca, póster de la Fuerza de Policía Palestina que ofrece recompensas por la captura de miembros de Lehi: Yaakov Levstein (Eliav), izquierda, **Yitzhak Yezernitzky (Shamir)**, centro, y Natan Friedman-Yelin (Yellin-Mor), derecha&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;Se busca, póster de la Fuerza de Policía Palestina que ofrece recompensas por la captura de miembros de Lehi: Yaakov Levstein (Eliav), izquierda, &lt;strong&gt;Yitzhak Yezernitzky (Shamir)&lt;/strong&gt;, centro, y Natan Friedman-Yelin (Yellin-Mor), derecha&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cuando Estados Unidos redefine su derrota</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-18-1110-redefinicion-derrota/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-18-1110-redefinicion-derrota/</guid>
      
      
      <description>
  &lt;div style=&#34;background-color:var(--beige-dark); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;p&gt;En general soy bastante tolerante con &lt;em&gt;Foreign Affairs&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero aquí tuve que obligarme a traducir este texto totalmente surrealista en francés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo hice porque el lector no muy versado en geopolítica puede leerlo, puede poner el dedo en la llaga sobre la situación en Ucrania, su fracaso, su derrota y, por lo mismo, toda la profundidad del desastre abisal para la OTAN, Estados Unidos y, sobre todo, Europa, que lo ha perdido todo en este asunto: su reputación, su independencia, su energía y su equilibrio financiero. Por no hablar de su honor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como suele decirse, todas estas confesiones, recubiertas de estupideces, salen de la boca del caballo (N. del T.: de la boca del caballo sale la verdad), y nadie puede decir que son las opiniones de la otra parte, la propaganda. Son sus confesiones hipócritas, envueltas en una retórica que no deja de ser eminentemente pretenciosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con un pensamiento y un razonamiento tan falsos, tan estúpidamente pontificadores, se comprende mejor el fracaso de la política exterior estadounidense, consustancial a la cultura de las pretensiones excepcionalistas anglosajonas. Este texto está plagado de errores lógicos, inversiones, piruetas y contradicciones ¿Cómo se puede pensar correctamente cuando se tiene semejante patetismo en la cabeza?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento es una herramienta para hacer inteligible la realidad, para transformarla, para adaptarse a ella. ¿Cómo podemos adaptarnos al mundo si pensamos tan mal?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agárrense fuerte, este texto tiene título, nunca lo creerían si no estuviera escrito: &lt;strong&gt;Redefinir el éxito en Ucrania.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;


&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;redefinir-el-éxito-en-ucraniahttpswwwforeignaffairscomukraineredefining-success-ukraineauthor-info&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.foreignaffairs.com/ukraine/redefining-success-ukraine#author-info&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Redefinir el éxito en Ucrania&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;una-nueva-estrategia-debe-equilibrar-medios-y-fines&#34;&gt;Una nueva estrategia debe equilibrar medios y fines&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por Richard Haass y Charles Kupchan&lt;/strong&gt; – 17 de noviembre de 2023&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;La contraofensiva ucraniana parece haberse estancado, justo cuando el tiempo húmedo y frío pone fin a la segunda temporada de combates en el esfuerzo de Kiev por revertir la agresión rusa. Al mismo tiempo, la voluntad política de seguir prestando apoyo militar y económico a Ucrania ha empezado a erosionarse tanto en Estados Unidos como en Europa. Estas circunstancias hacen necesaria una reevaluación exhaustiva de la actual estrategia que Ucrania y sus socios están siguiendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta reevaluación revela una verdad incómoda: que Ucrania y Occidente se encuentran en una trayectoria insostenible, caracterizada por un evidente desajuste entre los fines y los medios disponibles.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Los objetivos bélicos de Kiev –la expulsión de las fuerzas rusas del territorio ucraniano y la plena restauración de su integridad territorial, incluida Crimea– siguen siendo legal y políticamente inatacables. Pero estratégicamente están fuera de su alcance, sin duda en un futuro próximo y muy posiblemente más allá.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Ha llegado el momento de que Washington lidere los esfuerzos para forjar una nueva política que establezca objetivos alcanzables y alinee medios y fines. Estados Unidos debería iniciar consultas con Ucrania y sus socios europeos sobre una estrategia centrada en la disposición de Ucrania a negociar un alto el fuego con Rusia y a cambiar simultáneamente su énfasis militar de la ofensiva a la defensa. Kiev no renunciaría a restaurar la integridad territorial ni a responsabilizar económica y legalmente a Rusia de su agresión, pero reconocería que sus prioridades a corto plazo deben pasar de intentar liberar más territorio a defender y reparar el más del 80 por ciento del país que sigue bajo su control.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es muy posible que Rusia rechace la oferta ucraniana de un alto el fuego. Pero incluso si el Kremlin se muestra intransigente, el cambio de Ucrania de la ofensiva a la defensa limitaría la continua pérdida de sus soldados, le permitiría destinar más recursos a la defensa y reconstrucción a largo plazo y apuntalaría el apoyo occidental al demostrar que Kiev tiene una estrategia viable dirigida a objetivos alcanzables. A largo plazo, este pivote estratégico dejaría claro a Rusia que no puede limitarse a esperar sobrevivir a Ucrania y a la voluntad de Occidente de apoyarla. Esta toma de conciencia podría acabar convenciendo a Moscú de que debe pasar del campo de batalla a la mesa de negociaciones, lo que en última instancia redundaría en beneficio de Ucrania, ya que la diplomacia ofrece la vía más realista para poner fin no sólo a la guerra sino también, a largo plazo, a la ocupación rusa del territorio ucraniano.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;estalemate&#34;&gt;ESTALEMATE&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;La situación actual en el campo de batalla ofrece una imagen medio llena, medio vacía. Por un lado, Ucrania ha demostrado una determinación y una habilidad asombrosas, no sólo negando el intento ruso de subyugarla, sino también recuperando una parte considerable del territorio que Rusia le arrebató el año pasado. En el otro lado de la balanza están los enormes costes humanos y económicos de la guerra y la realidad de que Rusia ha conseguido, al menos por ahora, utilizar la fuerza para apoderarse de una parte considerable del territorio ucraniano. A pesar de la tan anunciada contraofensiva ucraniana, Rusia ha ganado más territorio que Ucrania a lo largo de 2023. En general, ninguno de los dos bandos ha logrado avances significativos. Las fuerzas ucranianas y rusas han luchado hasta llegar a un punto muerto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué hacer entonces? Una opción para Occidente es hacer más de lo mismo, seguir suministrando una enorme cantidad de armamento a Ucrania con la esperanza de que al hacerlo sus fuerzas puedan llegar a derrotar a las de Rusia. El problema es que el ejército ucraniano no da muestras de ser capaz de atravesar las formidables defensas rusas, por mucho que luche. La defensa tiende a tener ventaja sobre el ataque, y las fuerzas rusas están atrincheradas tras kilómetros de campos minados, trincheras, trampas y fortificaciones. Occidente puede enviar más tanques, misiles de largo alcance y, eventualmente, aviones de combate F-16. Pero no existe una bala de plata capaz de hacer frente a las fuerzas rusas. Pero no existe una bala de plata capaz de cambiar las tornas en el campo de batalla. Como admitió &lt;a href=&#34;https://www.economist.com/europe/2023/11/01/ukraines-commander-in-chief-on-the-breakthrough-he-needs-to-beat-russia&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;recientemente&lt;/a&gt; Valery Zaluzhny, el general de más alto rango de Ucrania: &amp;ldquo;Lo más probable es que no haya un avance profundo y hermoso&amp;rdquo;. Estamos donde estamos en el campo de batalla de Ucrania, y donde estamos parece, en el mejor de los casos, un costoso punto muerto.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    El tiempo no estará del lado de Ucrania si una guerra de alta intensidad se prolonga indefinidamente. La economía rusa y su base industrial de defensa están en pie de guerra. Moscú también importa armas de Corea del Norte e Irán y tiene acceso a artículos de consumo que contienen tecnología que puede reutilizar para usos militares. Si Rusia necesitara reforzar su presencia militar en Ucrania, dispone de una gran reserva de mano de obra a la que recurrir. Rusia también ha encontrado nuevos mercados para su energía, mientras que las sanciones sólo han tenido un efecto modesto en la economía rusa. Putin parece políticamente seguro y controla los resortes del poder, desde los servicios militares y de seguridad hasta los medios de comunicación y la narrativa pública.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Mientras tanto, en Ucrania, tanto soldados como civiles siguen perdiendo la vida en gran número, el ejército está agotando sus reservas de armas y la economía se ha reducido en un tercio (aunque está empezando a mostrar signos de crecimiento). Entre los partidarios occidentales de Ucrania, la fatiga está empezando a hacer mella en su disposición a mantener el flujo de apoyo a Kiev. Estados Unidos sigue siendo fundamental para la prestación de ayuda occidental a Ucrania, pero la oposición a proporcionar cantidades considerables de ayuda adicional está creciendo en el Partido Republicano, frustrando hasta ahora las peticiones de nueva financiación de la administración Biden. El principal aspirante a la candidatura presidencial republicana, el ex presidente Donald Trump, tiene un historial de alineamiento con Rusia y distanciamiento de los socios de Estados Unidos, incluida Ucrania. El hecho de que Trump supere a Biden en las encuestas de los principales estados indecisos no hace sino aumentar la incertidumbre sobre la trayectoria de la política estadounidense. Y el tambaleo del apoyo estadounidense a Ucrania aumentará el tambaleo en Europa, donde un miembro de la UE, Eslovaquia, ya ha decidido poner fin al suministro de ayuda militar a Kiev.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ataque de Hamás a Israel el 7 de octubre y el consiguiente conflicto en Gaza también han acaparado la atención mundial, relegando a un segundo plano la guerra en Ucrania. La cuestión no es sólo que Washington esté distraído; el ejército estadounidense sólo dispone de recursos finitos, y la base industrial de defensa de Estados Unidos tiene una capacidad de producción demasiado limitada.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Estados Unidos no da abasto para apoyar a dos socios inmersos en guerras calientes. Los analistas de defensa ya están declarando que la estrategia de defensa del país es &amp;ldquo;insolvente&amp;rdquo;, tal y como afirmaba un &lt;a href=&#34;https://www.rand.org/content/dam/rand/pubs/research_reports/RRA2500/RRA2555-1/RAND_RRA2555-1.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;reciente estudio&lt;/a&gt; de la &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/RAND&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;RAND&lt;/a&gt;; otros sostienen que Estados Unidos debería dedicar su atención y sus recursos a los retos estratégicos en el Indo-Pacífico.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;No será políticamente fácil ni para Ucrania ni para Occidente enfrentarse a estas aleccionadoras realidades estratégicas. Pero es mucho más preferible que Kiev y sus partidarios adopten una nueva estrategia que vuelva a equilibrar los fines y los medios, que seguir por un camino que les ha llevado a un callejón sin salida y que podría provocar en poco tiempo un fuerte descenso del apoyo occidental a Ucrania.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;dar-la-vuelta-a-la-tortilla&#34;&gt;DAR LA VUELTA A LA TORTILLA&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Washington debe tomar la iniciativa en el lanzamiento de consultas con Ucrania y los aliados occidentales encaminadas a persuadir a Kiev de que ofrezca un alto el fuego en su lugar mientras pivota de una estrategia ofensiva a una defensiva. Occidente no debe presionar a Ucrania para que renuncie a restaurar sus fronteras de 1991 ni a responsabilizar a Rusia de la muerte y destrucción que ha causado su invasión. Sin embargo, debe tratar de convencer a los ucranianos de que necesitan adoptar una nueva estrategia para perseguir estos objetivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un alto el fuego salvaría vidas, permitiría poner en marcha la reconstrucción económica y permitiría a Ucrania dedicar las armas occidentales entrantes a invertir en su seguridad a largo plazo en vez de gastar rápidamente armamento en un campo de batalla estancado. Los términos precisos de un alto el fuego –el calendario, la ubicación exacta de una línea de contacto, los procedimientos para la retirada de armas y fuerzas, las disposiciones para la observación y el cumplimiento– tendrían que elaborarse bajo una amplia supervisión internacional, muy probablemente bajo los auspicios de las Naciones Unidas o de la Organización para la Seguridad y la Cooperación en Europa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un alto el fuego sólo entraría en vigor si tanto Ucrania como Rusia aceptan sus términos. &lt;strong&gt;El cumplimiento por parte de Moscú no está descartado.&lt;/strong&gt; Las fuerzas rusas han sufrido graves pérdidas en el campo de batalla, y el acto de agresión del Kremlin ha resultado claramente contraproducente, al reforzar a la OTAN, la cohesión transatlántica y la determinación de Ucrania de liberarse para siempre de la esfera de influencia rusa. Putin podría aprovechar la oportunidad para frenar el derramamiento de sangre e intentar sacar a Rusia del frío.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Sin embargo, es mucho más probable que Moscú rechace una propuesta de alto el fuego. Putin sigue albergando objetivos bélicos expansivos en Ucrania y &lt;strong&gt;parece creer que Rusia tiene más poder de resistencia que Ucrania&lt;/strong&gt;. Sin duda está siguiendo de cerca las encuestas de opinión en Estados Unidos que indican que el regreso de Trump a la Casa Blanca es una posibilidad realista, un resultado que sin duda debilitaría, si no acabaría, con el apoyo estadounidense a Ucrania. Incluso si el Kremlin quisiera evitar el rechazo rotundo de una propuesta de alto el fuego para eludir los costes de reputación de hacerlo, podría contraatacar con términos que seguramente serían inaceptables para Ucrania y Occidente.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Sin embargo, en última instancia, intentar negociar un alto el fuego entre Kiev y Moscú merece menos la pena por lo que lograría que por lo que revelaría. &lt;strong&gt;Incluso si Rusia rechazara el alto el fuego propuesto, tendría sentido que Kiev lo pusiera sobre la mesa.&lt;/strong&gt; Esto permitiría a Ucrania tomar la iniciativa política, recordando a la opinión pública occidental y extranjera que esta guerra sigue siendo una agresión rusa. El rechazo del Kremlin a un alto el fuego ayudaría a los gobiernos occidentales a mantener y endurecer las sanciones contra Rusia y a Ucrania a conseguir apoyo militar y económico a largo plazo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Independientemente de que el alto el fuego se consolide o no, Ucrania debe pasar a una estrategia defensiva, lejos de su actual estrategia ofensiva. El enfoque actual de Kiev es de alto coste y escasas perspectivas, lo que coloca a los ucranianos en la incómoda posición de pedir ayuda occidental indefinida en nombre de un esfuerzo con cada vez menos posibilidades de éxito. En su lugar, Ucrania debería centrarse en mantener y reconstruir el territorio que ahora controla, invirtiendo la ecuación ofensiva-defensiva y poniendo a Rusia en la tesitura de tener que asumir los exorbitantes costes de llevar a cabo operaciones ofensivas contra unas fuerzas ucranianas bien atrincheradas y unas defensas aéreas ampliadas. Incluso aunque cambiara a una estrategia defensiva a lo largo de las líneas del frente, Ucrania podría seguir utilizando armas de largo alcance, activos navales y operaciones encubiertas para golpear las posiciones rusas en las zonas de retaguardia y en Crimea, elevando los costes de la continuación de la ocupación. Y si surgieran pruebas claras de que la capacidad o voluntad militar rusa está flaqueando, Ucrania tendría la opción de volver a una estrategia más ofensiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un cambio de estrategia en este sentido daría la vuelta a la tortilla y obligaría a Rusia a llevar a cabo algo de lo que hasta ahora ha demostrado ser incapaz: operaciones ofensivas eficaces con armas combinadas. Al mismo tiempo, este cambio ahorraría vidas y dinero a Ucrania y reduciría sus necesidades de defensa de Occidente, algo que podría resultar esencial si el apoyo de Estados Unidos disminuye y Europa se ve obligada a soportar la carga. Ucrania haría bien en dedicar los recursos que recibe a su seguridad y prosperidad a largo plazo, en vez de gastarlos en el campo de batalla para obtener escasos beneficios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Persuadir al Presidente ucraniano Volodymyr Zelensky y a la opinión pública ucraniana para que cambien de rumbo no sería tarea fácil, dada la justicia de su causa y todo lo que ya se ha sacrificado. Pero la realidad es que lo que comenzó como una guerra de necesidad para Ucrania –una lucha por su propia supervivencia– se ha transformado en una guerra de elección, una lucha por recuperar Crimea y gran parte de la región de Donbás, en el este de Ucrania. No sólo es una guerra imposible de ganar, sino que además corre el riesgo de perder el apoyo de Occidente con el tiempo. Para Ucrania tiene mucho más sentido asegurarse de que la mayor parte del país bajo control de Kiev emerja como &lt;strong&gt;una democracia próspera y segura&lt;/strong&gt; que arriesgar el futuro de la nación en un esfuerzo militar a largo plazo para recuperar territorio aún bajo control ruso. La emergencia de Ucrania como una democracia próspera y resistente, capaz de defenderse por sí misma, constituiría una rotunda derrota de la ambición rusa.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;una-apuesta-mejor&#34;&gt;UNA APUESTA MEJOR&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Los amigos de Ucrania en Occidente pueden y deben endulzar lo que sería un trago amargo para los ucranianos. Estados Unidos y algunos miembros de la OTAN (una coalición de amigos de Ucrania) deberían comprometerse no sólo a prestar ayuda económica y militar a largo plazo, sino también a garantizar la independencia de Ucrania. Este compromiso se basaría en el &lt;a href=&#34;https://www.nato.int/cps/fr/natohq/official_texts_17120.htm?selectedLocale=es&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;artículo 4 del Tratado de la OTAN&lt;/a&gt;, que prevé consultas inmediatas siempre que &amp;ldquo;la integridad territorial, la independencia política o la seguridad&amp;rdquo; de un miembro se vean amenazadas. La Unión Europea, que ha anunciado recientemente su intención de iniciar las negociaciones de adhesión con Kiev, debería acelerar el calendario de adhesión de Ucrania y ofrecerle, mientras tanto, un acuerdo especial al estilo de la UE. Los aliados occidentales también deberían dejar claro que la mayoría de las sanciones contra Rusia se mantendrían hasta que las fuerzas rusas abandonaran Ucrania, y que ayudarían a este país a restaurar su integridad territorial en la mesa de negociaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es muy posible que las perspectivas de un alto el fuego de mutuo acuerdo y de negociaciones posteriores sobre el territorio mejoren notablemente tras las elecciones presidenciales de 2024 en Estados Unidos. Si el ganador se compromete a mantener la solidaridad transatlántica y a seguir esforzándose por garantizar la seguridad y la soberanía de Ucrania, Putin no tendría motivos para pensar que el tiempo corre a favor de Rusia. Pero falta un año para las elecciones estadounidenses, y podrían conducir a un resultado que deje a Ucrania en la estacada. Ni Washington ni Kiev deberían correr ese riesgo. Estados Unidos necesita trabajar con Ucrania ahora para pivotar hacia una nueva estrategia que refleje las realidades militares y políticas. Lo contrario supondría arriesgar el futuro de Ucrania.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;RICHARD HAASS es Presidente Emérito del Consejo de Relaciones Exteriores y consejero principal de Centerview Partners. Es autor de &lt;em&gt;The Bill of Obligations: Los diez hábitos del buen ciudadano&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CHARLES KUPCHAN, Senior Fellow del Council on Foreign Relations y Profesor de Asuntos Internacionales en la Universidad de Georgetown, fue Director Senior de Asuntos Europeos en el Consejo de Seguridad Nacional durante la administración Obama. Es autor de &lt;em&gt;Isolationism: A History of America&amp;rsquo;s Efforts to Shield Itself From the World&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h5 id=&#34;comentarios-de-lectores&#34;&gt;Comentarios de lectores:&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PIERRED:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este texto es un verdadero festival. Voy a copiar 2 o 3 estupideces del mismo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Moscú &amp;hellip;. tiene acceso a artículos de consumo que contienen tecnología que puede reutilizar para usos militares&amp;rdquo;.
¡Es un buen recordatorio de que los rusos reutilizan chips de lavadoras usadas con fines militares! Pero Richard HAASS, el presidente emérito, se olvida de señalar que los rusos también luchan con palas y que Putin está dispuesto a morir ¡cualquier día de estos!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Un alto el fuego sólo entraría en vigor si tanto Ucrania como Rusia aceptan sus términos. &lt;strong&gt;El cumplimiento por parte de Moscú no está descartado.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Putin [&amp;hellip;] &lt;strong&gt;parece creer que Rusia tiene más poder de resistencia que Ucrania&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conclusión: &amp;ldquo;que la mayor parte del país bajo control de Kiev emerja como &lt;strong&gt;una democracia próspera y segura&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; (arruinada, vaciada de sus recursos humanos, infestada de nazis, sembrada de campos de minas, despojada de sus buenas tierras de cultivo por los fondos buitre estadounidenses, ¡pero próspera y segura!)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CONDAMY:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Impresionante en su incapacidad para ver nada más que sus propios deseos, que acaban negando la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;STEVE:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo se puede pensar correctamente cuando se tiene semejante patetismo en la cabeza?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;He de decirle, Señor, que en casa de esa gente no se piensa, Señor, no se piensa ¡se reza!s&amp;rdquo;&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=nI5sECWd0u8&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Esa gente&lt;/a&gt;, Jacques Brel)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es más, eran sus colegas de la oficina de al lado los que también &amp;ldquo;pensaban&amp;rdquo; en el COVID.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Del capitalismo productivo civilizador al capitalismo financiero depredador</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-18-1644-billet-quand-le-capitalisme-cesse-detre-civilisateur/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-18-1644-billet-quand-le-capitalisme-cesse-detre-civilisateur/</guid>
      
      
      <description>&lt;h1 id=&#34;cuando-el-capitalismo-deja-de-ser-civilizador&#34;&gt;Cuando el capitalismo deja de ser civilizador&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El capitalismo es un momento de la historia, como la esclavitud, el feudalismo, el colonialismo, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el momento no hay nada mejor, como hemos visto con el intento colectivista de socialismo real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su existencia puede justificarse por su función civilizadora, pero más tarde será sustituido por otra cosa; así es la historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El capitalismo financiero rechaza la evolución, quiere congelarse, rechaza los límites y quiere forzarlos para que el sistema pueda durar más allá de lo que permiten sus contradicciones internas y la ley de la tendencia a la baja de la tasa de ganancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su deseo de durar y prolongarse, el régimen capitalista empuja más allá de sus límites mediante todas las perversiones imaginables, el sobreendeudamiento, el engaño, la desdemocratización, etc. Este capitalismo financiero tramposo es la única manera de mantener el sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este capitalismo financiero, tramposo, es lo contrario de civilizador: engendra la guerra, la sobreexplotación y la desigualdad, y nos hace retroceder. Es liberticida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es el capitalismo de las partes interesadas de Davos. El capitalismo de los ultrarricos, los cleptócratas, los monopolistas, los grupos de presión, los globalistas&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lugar de trabajar por la misión civilizadora del capitalismo, trabajan para torpedearlo, ¡que es el fin último de la acción de Tres Grand Capital, falsamente inclusiva pero verdaderamente orwelliana à la Davos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ucrania: La prensa económica se voltea descaradamente</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-17-1239-wjs-voltea/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-17-1239-wjs-voltea/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;¡Uno a uno, los medios de comunicación van dando la espalda sin la menor vergüenza!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí el WSJ [N. del T.: Wall Street Journal], con meses de retraso, se atreve a escribir que &lt;strong&gt;¡ya es hora de acabar con el pensamiento mágico que afirma que Rusia está perdiendo la guerra!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Ninguna vergüenza, ninguna excusa para un trabajo saboteado, podrido y engañoso publicado durante muchos meses!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Putin ha resistido los esfuerzos de Occidente para repeler la invasión y se aferra al poder con mano firme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si se sabe elegir y se mantiene el espíritu crítico, el periodismo independiente de nuestros días es el único que merece la pena seguir. Su credibilidad es cada vez mayor, pero por supuesto hay que ser selectivo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;wsj.webp&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;**Es hora de acabar con el pensamiento mágico sobre la derrota de Rusia.** Putin ha resistido los mejores esfuerzos de Occidente para revertir su invasión de Ucrania, y su control del poder es firme. Estados Unidos y sus aliados necesitan una nueva estrategia: la contención.&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;strong&gt;Es hora de acabar con el pensamiento mágico sobre la derrota de Rusia.&lt;/strong&gt; Putin ha resistido los mejores esfuerzos de Occidente para revertir su invasión de Ucrania, y su control del poder es firme. Estados Unidos y sus aliados necesitan una nueva estrategia: la contención.&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lo que dicen y lo que no pueden decir porque están pagados para negarlo</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-editorial-ce-quils-disent-et-ce-quils-ne-peuvent-surtout-pas-vous-dire-puisquils-sont-payes-pour-le-nier/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-editorial-ce-quils-disent-et-ce-quils-ne-peuvent-surtout-pas-vous-dire-puisquils-sont-payes-pour-le-nier/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;Entre los economistas bienpensantes que sirven al sistema, siempre se repite la misma cantinela: todo va mal, pero todo podría ir mejor e incluso bien si los que mandan gestionaran las cosas adecuadamente y tomaran las decisiones correctas&amp;hellip; es decir, ¡si estuviéramos en su lugar!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente artículo de Mohamed El Erian es interesante porque muestra dónde se encuentra el pensamiento ortodoxo del mundo, o más bien &lt;strong&gt;el no-pensamiento&lt;/strong&gt;. Este pensamiento es mágico, positivo, burgués. Si no hubiera habido errores, si no hubiera habido nada negativo, ¡lo positivo sería tan bueno! Estaríamos en el maravilloso mundo de los dioses, de Mefistófeles, donde todo es gratis, donde la vida es eterna&amp;hellip; siempre que aceptemos perder nuestra sombra/alma y obedecer al amo: Satanás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que lo positivo es inseparable de lo negativo, todo tiene un coste, todo tiene su reverso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que sólo somos humanos, que somos mortales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que la escasez es nuestra suerte, nos domina y nuestros propios sistemas tienen sus límites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, el problema es que la historia está en movimiento, no es estática y eterna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fin de la historia es un mito burgués: mientras haya fuerzas en juego, habrá movimientos y conflictos, y la voluntad prometeica del hombre no bastará para detener el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay magos, sólo ilusionistas.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Estamos pagando el coste de políticas elegidas hace mucho tiempo y luego el coste de los diversos rescates que hemos tenido que aceptar para &amp;ldquo;salvarnos&amp;rdquo; de los repetidos desastres causados por esas políticas a largo plazo.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Todo se deriva de elecciones pasadas, elecciones que no eran realmente elecciones porque eran necesarias, impuestas, como en una espiral, por el sistema que sólo tiene un proyecto: durar.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;p&gt;Todo proviene de los límites endógenos internos del sistema capitalista, límites constituidos por la sobreacumulación de capital y la necesidad siempre creciente de beneficios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo proviene de la naturaleza devoradora del capital, que necesita cada vez más plusproducto y plusvalía para satisfacer su lógica existencial de acumulación.&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Todo proviene del loco intento en los años 70 y 80 de ir más allá de estos límites reales dejándose llevar por la imaginación financiera, recurriendo a la creación ilimitada de deuda y rebajando continuamente el coste de sostenerla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo proviene de la locura de 2008, que consistió en cometer aún más todos los errores que se habían cometido antes, en lugar de aceptar hacer limpieza y volver atrás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo proviene de la idiotez de 2019 y 2020, que consistió en añadir decenas de billones a las deudas, y en precipitarse imprimiendo aún más dinero para luchar contra una pseudo pandemia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo proviene de la locura geopolítica estadounidense, que quiere controlar los recursos y las mentes para prolongar su hegemonía, siendo este control de los recursos un elemento del imperialismo concebido como medio de salvar el orden capitalista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las desigualdades, la fragilidad del sistema, la incertidumbre, el riesgo, todo esto se ha producido en un intento de aplazar los plazos, de oponerse al auge de la multipolaridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es lo que Mohamed y otros no pueden contar, porque les pagan para negarlo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--beige-dark); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mohamed A. El-Erian&lt;/strong&gt;, presidente del Queens&amp;rsquo; College de la Universidad de Cambridge, es catedrático de la Wharton School de la Universidad de Pensilvania y autor de &lt;em&gt;The Only Game in Town: Central Banks, Instability, and Evending the Next Collapse&lt;/em&gt; (Random House, 2016) y coautor (con Gordon Brown, Michael Spence y Reid Lidow) de &lt;em&gt;Permacrisis: A Plan to Fix a Fractured World&lt;/em&gt; (Simon &amp;amp; Schuster, 2023).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://www.project-syndicate.org/commentary/geopolitical-tensions-darkening-global-economic-outlook-by-mohamed-a-el-erian-2023-10&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;The Five Main Drivers of Global Economic Uncertainty&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;CAMBRIDGE - Las empresas, los gobiernos y los inversores ya navegaban por un brumoso panorama mundial antes de los trágicos acontecimientos que se están desarrollando en Oriente Medio. Pero el horrible conflicto entre Hamás e Israel, que ya ha provocado un enorme sufrimiento y se ha cobrado la vida de miles de civiles, entre ellos muchos niños, ha introducido una nueva capa de incertidumbre para la economía mundial, objeto de este comentario. Incluso en el caso muy improbable de que la situación geopolítica mejore rápidamente en la región y fuera de ella, persistirá una profunda sensación de incertidumbre, impulsada por cinco factores económicos y financieros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En primer lugar&lt;/strong&gt;, los principales motores de crecimiento de la economía mundial se encuentran actualmente bajo presión. Con Europa tambaleándose al borde de la recesión y China estancada, la economía estadounidense se ha erigido en el principal motor del crecimiento mundial. Esto se hizo particularmente evidente en el tercer trimestre de 2023, con las estimaciones de crecimiento de Estados Unidos impresionando una vez más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero incluso las perspectivas de crecimiento de Estados Unidos son inciertas. En los últimos 15 meses, el consenso de los analistas sobre la dirección de la economía estadounidense ha oscilado salvajemente entre cuatro escenarios: Aterrizaje suave, aterrizaje duro, aterrizaje forzoso y sin aterrizaje. Aunque la opinión predominante ahora es que EE.UU. se encamina hacia un aterrizaje suave, las previsiones podrían inclinarse hacia uno duro en las próximas semanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la narrativa de crecimiento de la mayor economía del mundo, con sus instituciones maduras y su base productiva diversificada, puede cambiar tan fácilmente, no es de extrañar que la incertidumbre en el resto del mundo sea aún más pronunciada. En lugar de parecerse a una distribución normal en forma de campana de los posibles resultados con un solo pico y colas delgadas, el panorama mundial se parece a una distribución multimodal con colas gordas en ambos extremos, lo que sugiere una mayor probabilidad de eventos extremos.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    En el lado positivo, como Gordon Brown, Michael Spence, Reid Lidow y yo argumentamos en nuestro nuevo libro Permacrisis, los avances en inteligencia artificial generativa, ciencias de la vida y energías limpias tienen el potencial de mejorar la productividad y aumentar significativamente el crecimiento potencial del PIB. En el otro extremo de la distribución, existe el riesgo de que un conjunto de círculos viciosos agrave los efectos en cascada.
  &lt;/div&gt;



  &lt;div style=&#34;background-color:var(--beige-dark); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;strong&gt;Comentario de Bruno Bertez:&lt;/strong&gt; ¿Ha notado el toque de propaganda? Sólo hay una cosa que mejore la productividad, y es la inversión. Y la inversión está en función de la rentabilidad del capital y, por supuesto, del coste del capital; en estos dos puntos no hay motivos para ser optimistas. La única forma de aumentar la productividad es a través del desempleo.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En segundo lugar&lt;/strong&gt;, el camino hacia este futuro incierto está plagado de peligros. El riesgo más inmediato es el reciente repunte de los costes de endeudamiento a escala mundial, a medida que los mercados se adaptan a la probabilidad de que la Reserva Federal estadounidense (Fed) y otros grandes bancos centrales, tras haber subido los tipos de interés de forma agresiva, aunque tardía, para contrarrestar las tendencias inflacionistas que inicialmente diagnosticaron erróneamente, mantengan los tipos elevados durante un periodo prolongado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En tercer lugar&lt;/strong&gt;, la persistencia de estas perspectivas de tipos de interés aumenta el riesgo de recesiones y turbulencias en los mercados financieros. Vimos los primeros indicios de ello en marzo, cuando la mala gestión de los balances y las desviaciones en la supervisión bancaria provocaron la quiebra de algunos bancos regionales estadounidenses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En cuarto lugar&lt;/strong&gt;, la economía mundial y los principales mercados financieros, como el de la deuda pública estadounidense de referencia, carecen ahora de anclajes descendentes clave, como el impulso del crecimiento, la confianza en las señales de la política económica y la estabilización de los flujos financieros.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    A medida que los instrumentos de política económica se subordinan a consideraciones políticas y geopolíticas, las perspectivas de crecimiento mundial, ya de por sí débiles, podrían deteriorarse.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;La política monetaria se enfrenta a una amenaza de credibilidad y a auténticas incertidumbres estructurales sobre el nivel de equilibrio de los tipos de interés y los efectos retardados de un ciclo de subidas de tipos notablemente concentrado. Además, la contracción de los balances de los bancos centrales y la ausencia de un marco político eficaz agravan el reto de determinar los objetivos de inflación adecuados en una economía mundial caracterizada por una oferta insuficientemente flexible.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;p&gt;En medio de déficits crecientes y pagos de intereses al alza, también se plantea la cuestión de quién absorberá el significativo aumento de la emisión de deuda pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante más de una década, la Reserva Federal ha sido el comprador más fiable de deuda pública estadounidense, debido a su capacidad aparentemente ilimitada de imprimir dinero y a su mínima sensibilidad a los precios. Pero, tras verse obligada por la inflación y otros excesos a pasar de la relajación cuantitativa al endurecimiento cuantitativo, la Fed es ahora un vendedor neto fiable.&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Los compradores internacionales también parecen más cautos, en parte debido a las tensiones geopolíticas. Además, muchos inversores institucionales nacionales, como fondos de pensiones y compañías de seguros, ya han acumulado importantes tenencias de bonos, incurriendo en sustanciales pérdidas a precios de mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin estas anclas económicas, políticas y técnicas, la economía mundial y los mercados de capitales parecen barcos en un mar agitado e impredecible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esto nos lleva al quinto factor de incertidumbre mundial:&lt;/strong&gt; La respuesta inadecuada a crisis a largo plazo como el cambio climático y la creciente desigualdad económica. Cuanto más tardemos en abordar estos problemas, mayores serán sus costes. Nuestras acciones insuficientes de hoy garantizan que nos enfrentaremos a obstáculos económicos y políticos más complicados en el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como escribimos en &lt;em&gt;Permacrisis&lt;/em&gt;, el mundo actual ha sido moldeado por tres fracasos continuos: La incapacidad reiterada de lograr un crecimiento consistente e integrador que también respete nuestro planeta; errores recurrentes de política interna; y la constante falta de coordinación eficaz de las políticas mundiales en un momento en que los retos compartidos exigen una acción colectiva. Juntos, estos fracasos han tenido profundas ramificaciones económicas, financieras, institucionales, sociopolíticas y geopolíticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ésa es la mala noticia. La buena noticia es que tenemos la capacidad de resolver estos problemas y convertir los círculos viciosos actuales en círculos virtuosos. Pero para llevar a cabo los grandes cambios necesarios para lograr este objetivo, necesitamos un liderazgo político visionario a nivel nacional y una mayor conciencia mundial de nuestros retos comunes. Sin ese liderazgo, corremos el riesgo de dejar a nuestros hijos y nietos un mundo plagado de inestabilidad económica y financiera, inestabilidad política interna y agitación geopolítica.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>El topo de la deuda cava, mina, saca la cabeza, es austeridad o implosión. Será la implosión</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-editorial-important-la-taupe-de-la-dette-creuse-elle-mine-elle-sort-sa-tete-cest-soit-lausterite-soit-limplosion-ce-sera-limplosion/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-editorial-important-la-taupe-de-la-dette-creuse-elle-mine-elle-sort-sa-tete-cest-soit-lausterite-soit-limplosion-ce-sera-limplosion/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;La financiarización es una ingeniería basada en el endeudamiento para reducir los costes de los préstamos, bajar el coste del capital, hacer rentables inversiones que de otro modo no lo serían, permitir a los gobiernos endeudarse más y, en última instancia, lograr un crecimiento económico que no sería posible sin ingeniería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta fue una elección más o menos consciente realizada a finales de la década de 1970 y luego acelerada en la década de 1980 con la larga caída de los tipos de interés posterior a Volcker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La financiarización se basa en la producción de deuda y en el uso cada vez más intensivo del apalancamiento. Por ejemplo, me han dicho que algunas estrategias aplicadas a los fondos del gobierno estadounidense están actualmente apalancadas ¡entre 50 y 100 veces!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las recientes declaraciones de Ken Griffin, de Citadel, corroboran esta opinión. Por cierto, ¡el antiguo jefe de la Fed, Ben Bernanke, se ha reciclado en Citadel!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde Greenspan existe una compensación sistémica: se autoriza un apalancamiento cada vez más demencial para mantener bajos los costes de los préstamos y las posibilidades de endeudamiento del Tesoro estadounidense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al hacerlo, los bajos costes se intercambian por seguridad, y los mercados codiciosos prefieren sacrificar la seguridad para reducir los costes y, por tanto, registrar diferenciales y comisiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sesgo hacia la asunción de riesgos es tanto mayor cuanto que sabemos que la Fed está ahí para salvar a los incautos.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Este es el sistema actual, y no hemos salido de él a pesar de la supuesta lucha contra la inflación; al contrario, para bajar los costes a largo plazo, utilizamos el apalancamiento y, por tanto, asumimos riesgos, pero la Fed asegura estos riesgos y paga por ellos. Este sistema funciona externalizando los riesgos del mercado. Lo vimos con SVB, por ejemplo.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Los fondos de cobertura y otros que utilizan esta estrategia ayudan a proporcionar liquidez y financiar el mercado del Tesoro de manera eficiente, reduciendo los costes para los contribuyentes&amp;hellip; ahorramos decenas de puntos básicos en el coste para el contribuyente de EE.UU., que asciende a miles de millones de dólares&amp;rdquo; al año al permitir que exista este comercio&amp;quot;&lt;/em&gt;, dijo Griffin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas las crisis financieras tienen su origen en el apalancamiento, es decir, en un endeudamiento y una asunción de riesgos excesivos.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Ken Griffin habla en serio. La especulación apalancada reduce el coste de la deuda y el capital, pero supone una amenaza clara e inmediata para la estabilidad del sistema.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Así ha sido durante años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El apalancamiento y los derivados han desempeñado un papel clave en muchos de los colapsos de los mercados de divisas y bonos de los mercados emergentes. La explosión de la deuda de LTCM llevó a los mercados mundiales de deuda al borde del abismo en 1998. La reducción del riesgo y el desapalancamiento estuvieron a punto de desencadenar un colapso mundial en 2008. El apalancamiento especulativo en el mercado de bonos desempeñó un papel clave en la crisis de la deuda europea de 2011/2012. Se necesitaron miles de millones de QE en 2020 durante la Covid. Más recientemente, el apalancamiento del mercado estuvo en el epicentro de la crisis de los gilts británicos el pasado otoño.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Este régimen de apalancamiento se ha vuelto vulnerable desde los últimos acontecimientos relacionados con la lucha contra la subida de precios, la escasez, la desglobalización, el conflicto ucraniano, el conflicto en Oriente Medio, la fragilidad del mercado del petróleo y el desafío al papel hegemónico del dólar.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Se ha vuelto vulnerable, pero paradójicamente también se ha vuelto más necesaria que nunca&lt;/strong&gt;, porque sin ella el sistema basado en la deuda del Tesoro estadounidense implosionaría. Es necesario mantener bajo control los tipos de interés a largo plazo y no permitir que suban por encima del 5%; y lo que es más, este nivel no puede mantenerse durante demasiado tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la oleada inflacionista mundial de 2021, los tipos de interés de la deuda, sobre todo la denominada en dólares, han subido bruscamente y la carga del &amp;ldquo;servicio&amp;rdquo; de esa deuda se ha disparado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El sobreendeudamiento no sólo aumenta en el llamado Sur. En los países del Norte, el sector capitalista y los gobiernos se enfrentan a niveles crecientes de deuda y a costes de financiación cada vez más elevados.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los altos tipos de interés ya están empezando a perjudicar a las empresas estadounidenses, en una economía que va mejor que cualquier otra gran economía capitalista avanzada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Charles Schwab&lt;/strong&gt; estima que los costes de endeudamiento de algunas empresas se han duplicado o casi triplicado en 2023 en comparación con años anteriores, lo que supone una pesada carga para los balances corporativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los rendimientos efectivos de la deuda corporativa sin grado de inversión (deuda en manos de las empresas más débiles) subieron al 9% este mes, &lt;strong&gt;según el índice ICE BofA US High Yield&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los gastos por intereses de las empresas estadounidenses aumentaron un 22% en el primer trimestre de 2023 con respecto al año anterior.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;image-292.png&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;Índice ICE BofA US High Yield&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;Índice ICE BofA US High Yield&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como resultado, según S&amp;amp;P Global, 459 empresas se declararon en quiebra a finales de agosto, superando el número total de quiebras registradas en 2021 y 2022.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;d4.webp&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;Quiebras en EE.UU. por año&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;Quiebras en EE.UU. por año&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Según Deutsche Bank, &lt;a href=&#34;https://markets.businessinsider.com/news/bonds/credit-crunch-recession-debt-default-bank-failures-interest-rates-lending-2023-5?utm_medium=ingest&amp;amp;utm_source=markets&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;los impagos totales de los préstamos estadounidenses podrían alcanzar el 11,3% de la deuda pendiente&lt;/a&gt;, sólo ligeramente por debajo del nivel récord del 12% registrado durante la Gran Recesión.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;**Lo preocupante es que la subida de tipos empezará a notarse a partir de 2025, cuando se refinancien grandes cantidades de deuda pendiente. **&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gráfico siguiente muestra el perfil de vencimiento de &lt;strong&gt;la deuda del Russell 2000 (las 2000 mayores empresas de EE.UU.)&lt;/strong&gt;. A medida que estas empresas empiecen a refinanciar sus deudas a tipos mucho más altos, los impagos se multiplicarán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;d5.webp&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;En la próxima década podemos esperar un repunte de las tasas de mora – Russell 2000 ex-financials programa de deuda&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;En la próxima década podemos esperar un repunte de las tasas de mora – Russell 2000 ex-financials programa de deuda&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La situación será peor para las denominadas empresas &amp;ldquo;zombis&amp;rdquo;, es decir, aquellas que no obtienen beneficios suficientes para reembolsar su deuda, por lo que sólo pueden sobrevivir endeudándose aún más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;d6.webp&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;EE.UU.: Aumenta el porcentaje de empresas con costes de servicio de la deuda superiores a los beneficios - EE.UU.: Porcentaje de empresas \&amp;#34;zombis\&amp;#34;&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;EE.UU.: Aumenta el porcentaje de empresas con costes de servicio de la deuda superiores a los beneficios - EE.UU.: Porcentaje de empresas &amp;quot;zombis&amp;quot;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://thenextrecession.wordpress.com/2022/03/06/fallen-angels/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Los economistas del BPI también han identificado una nueva categoría de empresas vulnerables en las principales economías, a las que han denominado &amp;ldquo;ángeles caídos&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de empresas a punto de perder su calificación crediticia de grado de inversión porque han acumulado más deuda de la que pueden gestionar. Por tanto, son vulnerables a una &amp;ldquo;rebaja&amp;rdquo; de su calificación crediticia, lo que aumentaría significativamente el coste del servicio de su deuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Goldman Sachs&lt;/strong&gt; calcula que el 13% de las empresas que cotizan en bolsa en EE.UU. &amp;ldquo;podrían considerarse&amp;rdquo; zombis. La Reserva Federal encontró que solo alrededor del 10% de las empresas públicas eran zombis en 2019, utilizando criterios ligeramente diferentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alternativamente, &lt;strong&gt;Deutsche Bank&lt;/strong&gt; encontró que más del 25% de las empresas estadounidenses eran zombis en 2020, frente al 6% en 2000. Un estudio reciente de &lt;strong&gt;Kearney&lt;/strong&gt; de 4,5 millones de registros de empresas de alrededor de 70.000 empresas cotizadas en 154 sectores y 152 países encontró que el número de empresas zombis ha aumentado en un 10% desde 2021 a casi 2.000.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si aumentan los impagos de las empresas, se volverá a presionar a los acreedores, es decir, a los bancos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La crisis de los bancos regionales del pasado marzo fue un paseo, pero provocó la quiebra de varios bancos pequeños y el resto fueron rescatados con más de 300.000 millones de dólares en financiación de emergencia de organismos gubernamentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y luego está el Shadow y el llamado ¡Crédito Privado! Las instituciones no bancarias prestaron sumas considerables para inversiones más o menos especulativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sector público también. El gobierno estadounidense ha gastado 659.000 millones de dólares en lo que va de año para pagar los intereses de su deuda. Es este aumento del coste de la deuda y el elevado tipo de interés de los bonos del Estado lo que ha llevado a los inversores bursátiles estadounidenses a empezar a vender. ¡Las pérdidas de los fondos invertidos en bonos son considerables! ¡Pueden alcanzar el 40% del capital! Sin precedentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gita Gopinath, Subdirectora Gerente del FMI, expresaba su preocupación en &lt;a href=&#34;https://www.ft.com/content/26f17a3f-2f64-45df-aff2-d0476dd53d42&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;un reciente artículo publicado en el FT&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gopinath: &lt;em&gt;&amp;ldquo;Con niveles récord de deuda, mayores cuando se amplían los tipos de interés, y las perspectivas de crecimiento en su punto más bajo desde hace dos décadas, la moderación está a la orden del día, &lt;strong&gt;incluso para los emisores de divisas de reserva&lt;/strong&gt;.
De hecho, EE.UU. tiene uno de los mayores déficits, del 8% del PIB este año y se espera que alcance una media del 7% en los próximos años. A estos tipos, los pagos netos de intereses del gobierno estadounidense pasarían del 8% de los ingresos (486.000 millones de dólares) en 2019 al 12% (1.270 millones de dólares) en 2028. Dado el papel central de EE.UU. en las condiciones de financiación mundial, una posición fiscal ordenada es crucial, tanto para EE.UU. como para otros países afectados por la subida de tipos y la debilidad de las divisas.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto significa que hay que sacrificar el desarrollo productivo en favor del rigor fiscal y monetario. &lt;strong&gt;Para Gopinath, &lt;em&gt;&amp;ldquo;poner en orden las finanzas públicas es esencial para que los gobiernos puedan responder a las expectativas de sus ciudadanos&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La austeridad es imposible en estos tiempos de competencia estratégica, de rearme, de malestar social, de necesidades colectivas crecientes y de transición climática, así que será la implosión: &lt;strong&gt;el free lunch de la deuda tendrá que continuar, y retomarse tras una pausa simbólica, no hay alternativa, es marchar&amp;hellip; hacia el precipicio o morir&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>La ventaja de EEUU para dominar el mundo: la connivencia bipartidista</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-editorial-latout-americain-qui-permet-de-dominer-le-monde-la-connivence-bipartisane/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-editorial-latout-americain-qui-permet-de-dominer-le-monde-la-connivence-bipartisane/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;En Estados Unidos, la connivencia patriótica es total. Trasciende las líneas partidistas y las divisiones entre grupos sociales. Es como si los estadounidenses hubieran comprendido implícita e inconfesadamente que les interesa permanecer unidos para explotar mejor el mundo exterior. El imaginario del sistema está tan construido que oculta las fuentes objetivas de la prosperidad estadounidense -la deuda, el saqueo del ahorro mundial, el intercambio desigual, la dominación jurisdiccional, el régimen comprador, etc.- pero las sustituye por un sentimiento ampliamente compartido de excepcionalismo y superioridad que, en última instancia, lo justifica todo, y sobre todo la buena vida del consumidor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La connivencia, pues, atraviesa todas las líneas divisorias. Lo vemos, por supuesto, en la política exterior, en los medios de comunicación, pero también en la banca y las finanzas, lo que sorprende a primera vista, porque en este sector nos regimos más por el afán de lucro que por el interés patriótico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, todo tiene sentido si recordamos el adagio que rige las finanzas americanas desde 1987: &amp;ldquo;don&amp;rsquo;t fight the Fed&amp;rdquo;; la regla de oro es no oponerse a la Fed, no ser canalla como se suele decir, sino al contrario, favorecer la transmisión de su política. Si respetamos esta regla, que consiste en que el sector financiero americano está para transmitir los impulsos de la Fed y que si no lo hace es castigado, entonces lo entendemos todo. El sector financiero y bancario, en su proximidad accesoria a los gnomos, les hace el juego e incluso va más allá, anticipándose a sus deseos&amp;hellip; aunque no se formulen&amp;hellip; para eso están las cenas en el pueblo y los puentes laborales&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La connivencia entre la Fed y su &amp;lsquo;socio&amp;rsquo; Goldman Sachs es ejemplar, simbiótica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El endurecimiento de la política monetaria tiene por objeto descremar selectiva y parcialmente el sistema estadounidense, con el fin de concentrar aún más capital en torno a los TBTF y aniquilar a los marginales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Greenspan lo dejó claro en su día.&lt;/strong&gt; Sobre todo tras su marcha. A menudo me he hecho eco de ello, y soy casi el único que conozco que lo haya hecho. Es cierto que presté mucha atención a todas las declaraciones no oficiales que se hicieron tras la crisis de 2008 porque consideré que expresaban verdades valiosas aunque no fueran políticamente correctas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La culpa de los bancos en 2006&amp;quot;, dijo, &amp;ldquo;fue que no descargaron, repartieron y diseminaron sus riesgos entre los más pequeños. Fueron demasiado codiciosos y mantuvieron el riesgo en sus libros para ganar más&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta situación, lamentó Greenspan, significó que en la crisis los grandes actores, los TBTF, también fueron destruidos. Esperaba que esto no volviera a ocurrir en el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La limpieza de la podredumbre debe ser limitada y selectiva para que no se convierta en sistémica; no debe poner en peligro el sistema, su arquitectura y sus pilares.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    La limpieza de la podredumbre debe ser limitada y selectiva para que no se convierta en sistémica; no debe poner en peligro el sistema, su arquitectura y sus pilares.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este es el primer punto estratégico:&lt;/strong&gt; la lección de Greenspan ha sido escuchada. El endurecimiento monetario no metió en problemas a ningún gran banco. Habían vendido su riesgo de tipos de interés y lo habían repartido.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;strong&gt;El segundo punto estratégico&lt;/strong&gt; es que el capital del resto del mundo necesita permanecer en Estados Unidos para financiar los déficits, comprar bonos del Tesoro y mantener el juego. En resumen, el capital del resto del mundo debe seguir financiando la excelencia y el excepcionalismo estadounidenses. El resto del mundo debe financiar su propia servidumbre.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Como dijo Bernanke cuando el capital abandonó EE.UU. y el dólar se desplomó: &lt;em&gt;&amp;ldquo;No importa después de la crisis, el capital volverá a EE.UU. porque es donde encontrará la mayor rentabilidad y seguridad&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--beige-dark); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Así que la otra parte es mantener el atractivo del mercado financiero estadounidense creando constantemente nuevas modas financieras, nuevos caramelos, nuevos esquemas Ponzi. La segunda parte consiste en mantener el espíritu de juego que tanto favorece a Estados Unidos.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los activos financieros estadounidenses deben seguir siendo siempre imanes.&lt;/strong&gt; Estos imanes son más o menos reales y aportan verdaderas innovaciones, pero otros lo hacen igual de bien, aunque sean dudosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y en estos momentos históricos, los viejos imanes, los grandes nombres de la tecnología y de la innovación americanas, deben ser reactivados. Están al final del ciclo y espontáneamente dejarían de poder desempeñar este papel de imán, dejarían de atraer capitales y de mantener los flujos a favor de Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obsérvese que estos flujos siempre repercuten en los sectores tradicionales, porque la existencia de estos flujos hace bajar los tipos de interés medios a largo plazo, lo que ayuda a los sectores de &amp;ldquo;value&amp;rdquo; y ayuda al Tesoro estadounidense con su financiación. El llamado &lt;strong&gt;efecto cartera&lt;/strong&gt; significa que la sobrevaloración de determinados sectores reduce gradualmente el coste del capital y el acceso a la financiación de otros sectores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt; Por cierto, este es el principio del QE: sobrevaloramos los bonos del Estado para que esta sobrevaloración se transmita a todos los demás activos financieros por arbitraje de proximidad.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Este era el objetivo de la Operación IA, la operación de Inteligencia Artificial, ¡que se montó desde cero con una gran coordinación! &lt;strong&gt;La IA es una operación de promoción, con la creación de un concepto, una imagen y un mito.&lt;/strong&gt; Lo que hay detrás de la IA ya existía antes, estábamos en lo progresivo, en lo continuo, pero la genialidad era hacer creer que había una ruptura, una invención y crear una discontinuidad. Si miras las portadas de las revistas con este ojo, verás que he dado en el clavo.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Permítanme ser más preciso:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que estoy describiendo es lo que está ocurriendo: los TBTF no están sufriendo, lo que está sufriendo son las masas y las pequeñas y medianas entidades, miren el Russell 2000.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo esto en cuenta, la destrucción debe ser selectiva y debe aumentar la concentración en torno a los TBTF financieros y bancarios, por un lado, y a las empresas tecnológicas punteras, por otro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este es el objetivo del impulso a la IA: &lt;strong&gt;tenemos que convertirla de nuevo en un área de excelencia para los EE.UU., lo que atraerá capital y hará bajar los tipos de interés a largo plazo, y al mismo tiempo nos dará una ventaja sobre competidores como China.&lt;/strong&gt; La operación de la IA es una profecía autocumplida; tiene una base innegable para la innovación, pero al convertirla en un producto estrella del mercado de valores estamos atrayendo capital, reduciendo el coste del capital y convirtiéndola en un fenómeno aún más generalizado y con mayor rapidez.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Estados Unidos sabe que la financiación prácticamente gratuita y el acceso a capital propio que no cuesta nada son la clave de su dominación, y gente como Goldman Sachs, que está &lt;em&gt;&amp;ldquo;haciendo la obra de Dios&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, contribuye a esta operación.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Resumiendo;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;EEUU necesita dominar y mantener el orden mundial&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Al mismo tiempo, los EE.UU. necesita limpiar su acto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;EEUU está haciendo subir los tipos de interés, desmoronando la economía y acabando con los débiles&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En el proceso, están fortaleciendo los cimientos de su dominación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;EEUU necesita impulsar su excelencia tecnológica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Necesitan seguir drenando capitales del resto del mundo para financiar sus déficits, mantener su excelencia y, por extensión, mantener la hegemonía del dólar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El sistema estadounidense tiene una ventaja considerable sobre el resto del mundo: es el íntimo conocimiento que sus élites tienen del funcionamiento del sistema del capitalismo financiero. Conocen todos los entresijos, todas las particularidades, todos los mecanismos y, lo que es más, ¡son ellas las que fijan las reglas del juego y los criterios de valor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y por eso digo a menudo que la Fed está haciendo un gran trabajo de gestión: ¡son un grupo con talento!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se manejan bien porque conocen bien el sistema, al haberlo diseñado ellos mismos, y lo conocen bien gracias a la interpenetración de la comunidad financiera, el gobierno y la Fed. &lt;strong&gt;Se manejan bien porque todos son cómplices de desplumar al resto del mundo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sistema capitalista es un sistema para acumular capital y pasta, y para ganar en este sistema hay que acumular más que los demás; y para acumular más que los demás, hay que conocer sus reglas y aceptarlas.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--beige-dark); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;h4 id=&#34;citation&#34;&gt;Citation&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Goldman Sachs:&lt;/strong&gt; &amp;ldquo;El enorme potencial económico de la IA generativa sugiere un potencial de crecimiento&amp;rdquo; &amp;ldquo;En las próximas semanas, aumentaremos nuestras previsiones de crecimiento para la segunda mitad de nuestro horizonte de previsión a 10 años como parte de nuestras perspectivas para 2024, incluso en 0.4 puntos porcentuales en EE.UU. y 0.2-0.4 puntos porcentuales en otros países desarrollados.&amp;rdquo; (Fuente &lt;a href=&#34;https://pic.twitter.com/2Ob5fnb9zO&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Nick Timiraos&lt;/a&gt;: Goldman está &lt;em&gt;haciendo el trabajo de Dios&lt;/em&gt;, inflando la burbuja)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;growth_scenarios.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comentario:&lt;/strong&gt; Al inflar la burbuja de la IA, Goldman está ayudando a Powell. Powell quiere que el capital de ROW se quede e incluso venga a EEUU para mantener bajos los tipos de interés a largo plazo y altos los precios de los activos financieros para contrarrestar el efecto desestabilizador de la política monetaria.&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;


</description>
    </item>
    <item>
      <title>¡No conoces la verdadera moneda del sistema!</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-5-1830-la-vraie-monnaie-du-systeme-vous-ne-la-connaissez-pas/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-5-1830-la-vraie-monnaie-du-systeme-vous-ne-la-connaissez-pas/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;Muy a menudo introduzco el eurodólar - &amp;ldquo;dólar&amp;rdquo; - cuando les hablo de dinero. También hablo de &lt;a href=&#34;https://alhambrapartners.com/author/jsnider/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Snider&lt;/a&gt;, que es el gran y original especialista. Defiende la idea de que el eurodólar es la verdadera moneda mundial, que lo importante es la moneda real, que los bancos centrales sólo tienen un falso poder monetario y que lo que cuenta a nivel mundial es la capacidad de balance de los bancos, su apetito por el riesgo, los value@risk y los colaterales. A menudo utilizo estos conceptos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El eurodólar está en crisis desde 2007, lo que ha tenido una influencia monetaria deflacionista en todo el mundo Soy menos asertivo que Snider porque creo que los operadores y los financieros siguen lo que hacen los bancos centrales y que, aunque los bancos centrales no sean centrales, marcan el ritmo; tienen poder en el sentido de que los operadores creen que tienen poder. Esta es la tesis de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/John_Hussman&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Hussman&lt;/a&gt; y también es la mía: el poder de los bancos centrales reside en la creencia en su poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un aprendizaje al estilo Pavlov, estímulo-respuesta, aunque la transmisión no sea real, concreta, sino mágica. Una creencia que se cumple al ser creída.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo cierto es que la moneda que ha producido, y digo &amp;ldquo;producido&amp;rdquo;, la situación global desde 2007 es moneda oculta, no reconocida como tal, no leída, no analizada y no explicada; cualquier sistema sobrevive sólo por la opacidad en la que opera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es un eurodólar?&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-comienza-el-misterio&#34;&gt;1. Comienza el misterio.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;El eurodólar NO es lo que usted cree. Es nuestro sistema monetario oculto, acechando en las sombras. Piense en el eurodólar como un agujero negro, oculto pero que afecta profundamente a todo lo que le rodea. El gobierno no tiene el monopolio del dinero; el eurodólar está totalmente fuera de las competencias de la Fed.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-la-pregunta-urgente-cuál-es-el-origen-del-eurodólar&#34;&gt;2. La pregunta urgente ¿Cuál es el origen del eurodólar?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Nadie lo sabe con certeza. A finales de los años 50, los bancos europeos empezaron a operar en dólares estadounidenses, creando una red fuera de Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;./fig1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;El mercado del eurodólar permaneció oculto durante años a los economistas y al resto de lectores de la prensa financiera gracias a una notable conspiración de silencio. Yo descubrí su existencia por pura casualidad en octubre de 1959, y cuando me embarqué en una investigación al respecto en los círculos bancarios londinenses, varios banqueros me pidieron enfáticamente que no escribiera sobre la nueva práctica. **[Paul Einzig](https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Einzig)**, *Foreign Dollar Loans in Europe* (1965)&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;El mercado del eurodólar permaneció oculto durante años a los economistas y al resto de lectores de la prensa financiera gracias a una notable conspiración de silencio. Yo descubrí su existencia por pura casualidad en octubre de 1959, y cuando me embarqué en una investigación al respecto en los círculos bancarios londinenses, varios banqueros me pidieron enfáticamente que no escribiera sobre la nueva práctica. &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Einzig&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Paul Einzig&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Foreign Dollar Loans in Europe&lt;/em&gt; (1965)&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-el-nacimiento-del-eurodólar&#34;&gt;3: El nacimiento del eurodólar&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Un informe de la Reserva Federal de 1960 revela la aparición del eurodólar cuando los bancos europeos buscaban depósitos en dólares para sus inversiones. Los eurodólares no son dólares reales; son una red de créditos y transacciones.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;4-la-red-monetaria-mundial&#34;&gt;4. La red monetaria mundial&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Los eurodólares permiten a los bancos de todo el mundo realizar transacciones eficientes, vinculando los recursos monetarios a las necesidades de los distintos continentes. Es más una red global de comunicaciones que una moneda.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;5-el-sistema-de-dinero-contable&#34;&gt;5. El sistema de dinero contable&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Los eurodólares no son dólares físicos, sino derechos de crédito sobre dólares estadounidenses, una moneda virtual. Los bancos crean derechos y los utilizan para satisfacer las necesidades monetarias mundiales.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;6-una-nueva-era-de-prosperidad&#34;&gt;6. Una nueva era de prosperidad&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Los eurodólares se han convertido en la savia de una economía globalizada, facilitando el comercio y la inversión a una escala sin precedentes. Este sistema ha traído consigo una prosperidad mundial sin precedentes.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;7-consecuencias-inesperadas&#34;&gt;7. Consecuencias inesperadas&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;El eurodólar lleva funcionando mal desde 2007, y el mundo corre el riesgo de destruir décadas de progreso. Los acuerdos competidores no pueden replicar lo que el eurodólar ha hecho tan bien: una moneda ampliamente disponible y aceptable.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;8-el-reto-actual&#34;&gt;8. El reto actual&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Para sustituir al eurodólar, algo tiene que replicar sus capacidades, un reto inmenso.
Las monedas de reserva mundiales DEBEN ser un apoyo muy útil.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;9-el-mensaje-final&#34;&gt;9. El mensaje final&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;El eurodólar es nuestro sistema monetario, lo reconozcas o no. Comprender este sistema oculto es crucial porque afecta a nuestras vidas, no sólo a la economía mundial.&lt;/p&gt;


    
    &lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
      &lt;iframe allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34; loading=&#34;eager&#34; referrerpolicy=&#34;strict-origin-when-cross-origin&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/Qh4Os0TPfu8?autoplay=0&amp;controls=1&amp;end=0&amp;loop=0&amp;mute=0&amp;start=0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; title=&#34;What Is The Eurodollar System? (Must Know)&#34;
      &gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    <item>
      <title>El mercado de la verdad existe, pero es estrecho</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-editorial-le-marche-de-la-verite-existe-mais-il-est-etroit/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-editorial-le-marche-de-la-verite-existe-mais-il-est-etroit/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;Hace poco les mostré una entrevista con Tucker Carlson que, tras dejar Fox News, ahora se dirige a una audiencia mundial gracias a Elon Musk. Tucker llega ahora a decenas o incluso cientos de millones de personas, mucho más que cuando estaba en la Fox. Dadas estas circunstancias personales, es fácil entender por qué siente que la gente se cuestiona cada vez más lo que es verdad y lo que no. Tucker, quizás con razón, cree que su audiencia es la de personas que buscan la verdad. No voy a discutir el punto aquí, pero hasta cierto punto tiene razón: hay una demanda pública de palabras de verdad; pero no caigo en el angelismo, estoy convencido de que esta demanda es a la vez limitada y sesgada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gente quiere oír lo que necesita y desea oír. Quiere discursos que refuercen sus opiniones, sentimientos, ira, rebeldía e indignación, y eso es lo que Tucker le proporciona. Quiere discursos que la halaguen, que la hagan sentir bien. Que este pelo está más cerca de la verdad es innegable, pero no nos engañemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mercado de la verdad existe, pero es estrecho; es un poco más amplio si ofreces un tipo de verdad populista, y eso es lo que produce Tucker, una verdad populista. &lt;strong&gt;Mi experiencia me lleva a pensar en otra dirección. Creo que el problema de la verdad no es la mentira.&lt;/strong&gt; Henri Lefebvre dijo: &amp;ldquo;&lt;em&gt;el problema de la verdad es comprender por qué las mentiras tienen tanto éxito&lt;/em&gt;&amp;rdquo;. Y creo que Lefebvre se acerca a lo importante, a lo que está en el corazón de nuestra situación: ¡cuestionar los efectos limitados de la verdad! Hace tiempo que sostengo que quienes creen que la verdad se impone por sí misma, que basta con hacerla circular, están creyendo en la magia. &lt;strong&gt;No, la verdad no tiene un poder mágico en nuestro cuerpo social; no produce sus efectos por sí misma.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, Lenin tenía razón. La verdad no penetra por sí sola en el espesor del cráneo humano. Debe encarnarse en grupos sociales, en organizaciones, en teorías, praxis, estrategias y tácticas. De lo contrario, la verdad sale del pozo, pero lo único que tiene es un látigo ridículo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;vertie-sort-du-puit.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;**La verdad que sale del pozo con su látigo para castigar a la humanidad** – Jean-Léon Gérôme (1896)&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;strong&gt;La verdad que sale del pozo con su látigo para castigar a la humanidad&lt;/strong&gt; – Jean-Léon Gérôme (1896)&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En mi opinión, nuestra época se caracteriza por la negación; por el rechazo de la verdad, incluso cuando es evidente, como en el caso de los Gilets Jaunes (NdT: los Chalecos Amarrillos). La negación en nuestras sociedades es un colosal &amp;ldquo;no quiero saber nada de esto&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt; La verdad se percibe a menudo como una amenaza, y aceptarla es ponerse en riesgo, casi hacer un sacrificio. Significa romper con el rebaño tranquilizador de los conformistas. Significa abandonar la seguridad, los puntos de referencia fáciles y la ilusoria sensación de control. Preferimos el actual régimen neofeudal porque estamos convencidos de que nuestros señores nos protegen. Este sentimiento de estar protegidos no viene de la persona de los señores, no porque sepamos que son inútiles y despreciables como Macron, este sentimiento viene de la idea que tenemos de ellos. Proviene de nuestra imaginación, de esta imagen del señor ideal, una imagen que se hace eco de nuestra imagen infantil del padre ideal. &lt;strong&gt;Preferimos el riesgo real de que nuestras sociedades se derrumben antes que afrontar los sacrificios y los retos de revolucionar nuestra insostenible economía neofeudal y nuestra averiada maquinaria de gobierno.&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Preferimos la servidumbre con el &amp;ldquo;derecho&amp;rdquo; a fingir que nos oponemos, a criticar, a representar la comedia, el gran espectáculo de la revuelta.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo está amañado, todo es falso y el gobierno mantiene el statu quo, &lt;strong&gt;mientras tú formas parte del amaño con tu negación&lt;/strong&gt;. La dinámica central del neofeudalismo es el aumento de la riqueza de los ya ricos, de la desigualdad. Usted prefiere ver por televisión a Carlos III en Versalles&amp;hellip; refunfuñando. Cuanto más profundo es el problema, más obstinada es nuestra negación; cuando es grave, encontramos formas de negar la realidad porque es demasiado perturbadora y aterradora. Queremos desesperadamente pensar que desaparecerá y que todo irá bien, y que nada cambiará en nuestras vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El poder de la negación se deriva del hecho de que forma parte de un sistema: si permitimos que una mínima duda atraviese nuestra barrera de negación, todo el sistema cederá.&lt;/strong&gt; El poder de la negación radica en la resistencia que impide que las fuerzas de la vida, las fuerzas dionisíacas, asciendan a la conciencia. La impermeabilidad de la barrera debe ser total, sin fisuras. Para evitar el desastre, reforzamos nuestra barrera de negación, asegurándonos de que ninguna duda o evidencia nos amenace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gobierno estadounidense prohibió a Tucker Carlson entrevistar a Vladimir Putin. &amp;ldquo;Sabes, intenté entrevistar a Putin y el gobierno estadounidense me lo impidió. ¡¿Qué, no puedes oír la voz de Putin?! ¿Por qué no? Nadie votó sobre este asunto&amp;rdquo;, dijo Carlson en una entrevista con la revista suiza &lt;strong&gt;Die Weltwoche&lt;/strong&gt;. Señaló que las autoridades estadounidenses llevan varias décadas controlando todos los medios de comunicación y que el público no conoce la verdadera situación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;die-weltoche.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;\&amp;#34;La gente se enfrenta a cuestiones de verdad y falsedad con mucha más intensidad que nunca, y eso es bueno.\&amp;#34; \&amp;#34;Los medios de comunicación mienten, y punto.\&amp;#34;&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&amp;quot;La gente se enfrenta a cuestiones de verdad y falsedad con mucha más intensidad que nunca, y eso es bueno.&amp;quot; &amp;quot;Los medios de comunicación mienten, y punto.&amp;quot;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Test</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-test/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-test/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;La traversée est éreintante. Un pied à terre sur le quai, chaque exilé avance, en file indienne, vers la tente servant de premier accueil. Ils sont une vingtaine ; une majorité d’hommes. La Croce-Rossa (Croix-Rouge italienne), mandatée par l’État pour la gestion de cet accueil, est là pour les recevoir. À proximité de la route, un car de l’association les attend déjà pour les acheminer vers le centre d’accueil de l’île, où ils seront pris en charge quelques jours avant d’être transférés vers d’autres régions d’Italie.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;pris-en-charge-par-la-croix-rouge&#34;&gt;Pris en charge par la Croix-Rouge&lt;/h4&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;  Ceci est un test&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--beige-dark); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Henri Lefebvre dijo: &amp;ldquo;&lt;em&gt;el problema de la verdad es comprender por qué las mentiras tienen tanto éxito&lt;/em&gt;&amp;rdquo;. Y creo que Lefebvre se acerca a lo importante, a lo que está en el corazón de nuestra situación: ¡cuestionar los efectos limitados de la verdad!
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;El mercado de la verdad existe, pero es estrecho; es un poco más amplio si ofreces un tipo de verdad populista, y eso es lo que produce Tucker, una verdad populista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mi experiencia me lleva a pensar en otra dirección. Creo que el problema de la verdad no es la mentira.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henri Lefebvre dijo: &amp;ldquo;&lt;em&gt;el problema de la verdad es comprender por qué las mentiras tienen tanto éxito&lt;/em&gt;&amp;rdquo;. Y creo que Lefebvre se acerca a lo importante, a lo que está en el corazón de nuestra situación: ¡cuestionar los efectos limitados de la verdad!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hace tiempo que sostengo&lt;/strong&gt; que quienes creen que la verdad se impone por sí misma, que basta con hacerla circular, están creyendo en la magia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No, la verdad no tiene un poder mágico en nuestro cuerpo social; no produce sus efectos por sí misma.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, Lenin tenía razón. La verdad no penetra por sí sola en el espesor del cráneo humano. Debe encarnarse en grupos sociales, en organizaciones, en teorías, praxis, estrategias y tácticas. De lo contrario, la verdad sale del pozo, pero lo único que tiene es un látigo ridículo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;vertie-sort-du-puit.png&#34; alt=&#34;Text&#34;  title=&#34;La Verdad que sale del pozo con su látigo para castigar a la humanidad (1896) – Jean-Léon Gérôme&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;La Verdad que sale del pozo con su látigo para castigar a la humanidad (1896) – Jean-Léon Gérôme&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En mi opinión, nuestra época se caracteriza por la negación; por el rechazo de la verdad, incluso cuando es evidente, como en el caso de los Gilets Jaunes (NdT: los Chalecos Amarrillos). La negación en nuestras sociedades es un colosal &amp;ldquo;no quiero saber nada de esto&amp;rdquo;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La verdad se percibe a menudo como una amenaza, y aceptarla es ponerse en riesgo, casi hacer un sacrificio. Significa romper con el rebaño tranquilizador de los conformistas. Significa abandonar la seguridad, los puntos de referencia fáciles y la ilusoria sensación de control.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preferimos el actual régimen neofeudal porque estamos convencidos de que nuestros señores nos protegen. Este sentimiento de estar protegidos no viene de la persona de los señores, no porque sepamos que son inútiles y despreciables como Macron, este sentimiento viene de la idea que tenemos de ellos. Proviene de nuestra imaginación, de esta imagen del señor ideal, una imagen que se hace eco de nuestra imagen infantil del padre ideal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Preferimos el riesgo real de que nuestras sociedades se derrumben antes que afrontar los sacrificios y los retos de revolucionar nuestra insostenible economía neofeudal y nuestra averiada maquinaria de gobierno.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Preferimos la servidumbre con el &amp;ldquo;derecho&amp;rdquo; a fingir que nos oponemos, a criticar, a representar la comedia, el gran espectáculo de la revuelta.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo está amañado, todo es falso y el gobierno mantiene el statu quo, &lt;strong&gt;mientras tú formas parte del amaño con tu negación&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dinámica central del neofeudalismo es el aumento de la riqueza de los ya ricos, de la desigualdad. Usted prefiere ver por televisión a Carlos III en Versalles&amp;hellip; refunfuñando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuanto más profundo es el problema, más obstinada es nuestra negación; cuando es grave, encontramos formas de negar la realidad porque es demasiado perturbadora y aterradora. Queremos desesperadamente pensar que desaparecerá y que todo irá bien, y que nada cambiará en nuestras vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El poder de la negación se deriva del hecho de que forma parte de un sistema: si permitimos que una mínima duda atraviese nuestra barrera de negación, todo el sistema cederá.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El poder de la negación radica en la resistencia que impide que las fuerzas de la vida, las fuerzas dionisíacas, asciendan a la conciencia. La impermeabilidad de la barrera debe ser total, sin fisuras. Para evitar el desastre, reforzamos nuestra barrera de negación, asegurándonos de que ninguna duda o evidencia nos amenace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gobierno estadounidense prohibió a Tucker Carlson entrevistar a Vladimir Putin. &amp;ldquo;Sabes, intenté entrevistar a Putin y el gobierno estadounidense me lo impidió. ¡¿Qué, no puedes oír la voz de Putin?! ¿Por qué no? Nadie votó sobre este asunto&amp;rdquo;, dijo Carlson en una entrevista con la revista suiza &lt;strong&gt;Die Weltwoche&lt;/strong&gt;. Señaló que las autoridades estadounidenses llevan varias décadas controlando todos los medios de comunicación y que el público no conoce la verdadera situación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;die-weltoche.webp&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>El dólar, brazo armado de Estados Unidos, caerá por sí solo, no hace falta amputarlo</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-le-dollar-bras-arme-des-etats-unis-tombera-tout-seul-pas-besoin-damputation/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-le-dollar-bras-arme-des-etats-unis-tombera-tout-seul-pas-besoin-damputation/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;El dólar morirá, como se dice, por sí mismo, a través de un proceso interno de decadencia, declive y destrucción. Es histórico. Su declive ya está muy avanzado. La desdolarización aún llevará tiempo: aunque el proceso parezca haber comenzado, su utilidad lo protege&amp;hellip; porque no hay alternativa práctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dólar no es débil. Está en entredicho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dólar es fuerte. Es fuerte no porque sea caro o barato, no; es fuerte porque hace lo que quiere, impone su ley y los demás se adaptan a ella les guste o no, como es el caso de China en estos momentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oímos hablar de desdolarización como si fuera una palabra mágica. Es una historia, pero no está confirmada por lo que ocurre en los mercados. Es más, la historia lo mezcla todo: el dólar utilizado en las transacciones, el dólar como unidad de cuenta, el dólar como moneda de reserva, el dólar como mera liquidez, el dólar como seguro, etcétera. El dólar es y sigue siendo la piedra angular de la estructura económica, financiera y monetaria mundial. Para escapar a su dictadura, tenemos que aislarnos herméticamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estos momentos hay mucho sentimiento negativo hacia el dólar. Esto no es nada nuevo en sí mismo; ha habido muchos periodos de duda o rechazo del dólar en el pasado. Algunos han emitido juicios o pronósticos definitivos; estos juicios –incluso para los especialistas más reputados– han resultado equivocados. El dólar casi siempre cotiza en una dinámica de precios aparentemente separada de las narrativas de los medios de comunicación; creo que este volverá a ser el caso esta vez con la novela sobre la desdolarización.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;el-dólar-se-autodestruye&#34;&gt;El dólar se autodestruye&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En resumidas cuentas, la desdolarización no será ni una decisión humana ni una política. No: será un proceso natural, endógeno al sistema, un proceso que se desarrollará según su propia lógica, su propia velocidad, y según la articulación&amp;hellip; de sus misterios. El dinero en general es el misterio de nuestra época, y el dólar es su misterio supremo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las fuerzas que producen la futura desdolarización son internas: el dólar se está autodestruyendo a través del desarrollo de su lógica como moneda de crédito/moneda fiduciaria. Se creó para que se emitiera demasiado y para que se abusara de su poder. En cuanto se creó, el gusano estaba en la fruta, y poco a poco se fueron eliminando todos los frenos, todas las anclas, todos los límites que podían frenar su marcha hacia la destrucción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dólar se &amp;ldquo;desgasta&amp;rdquo; si lo utilizamos como lo que es:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;una moneda de fusión en el interior; (NdT: Una &amp;ldquo;moneda de fusión&amp;rdquo; es una moneda que se deprecia con el tiempo según una tasa de depreciación fija. La idea de una moneda de este tipo fue mencionada en 1916 por &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Silvio_Gesell&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Silvio Gesell&lt;/a&gt; en su libro &lt;em&gt;El orden económico natural&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;una moneda de cambio desigual en el extranjero;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un arma de pillaje en términos geopolíticos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El destino del dólar está escrito en su partida de nacimiento, y es histórico: está destinado a morir algún día.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;sin-control&#34;&gt;Sin control&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Mi convicción es que el precio del dólar es imprevisible, no porque evolucione de forma aleatoria e irracional, sino porque es un tema muy complejo, y todas las teorías y modelos son simplificaciones falsas e inapropiadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dólar es una moneda de reserva, y ni siquiera es ya un equivalente de una mercancía; lo necesitamos para muchas otras cosas, como sobrevivir en el sistema bancario, independientemente de su precio, igual que necesitamos los bonos del Tesoro de EE.UU. para acceder a la liquidez. Las teorías que se aplican a otras monedas no se aplican al dólar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dólar se emite; constituye un stock colosal con enormes riesgos potenciales de comprador y vendedor. Nadie puede prever lo que puede ocurrir, por ejemplo, con los derivados del dólar. Es opaco. En muchos casos, la necesidad de dólares está totalmente desvinculada de su precio. La interacción entre acciones y flujos, balance y tesorería, políticas monetarias, ciclos económicos y voluntad humana, y el estado de ánimo más o menos cauto o ansioso del mundo, crean un sistema muy complejo que escapa a nuestra comprensión. ¡Y los de las autoridades! Recordemos que querían depreciar el dólar y acelerar la inflación creando muchos dólares, ¡y fracasaron estrepitosamente durante años y años!&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;los-beneficios-de-usa-inc&#34;&gt;Los beneficios de USA Inc.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Tengo tres convicciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La primera es que el dólar es un activo financiero, un trozo de papel, y como tal está en deuda con la afirmación de Bernanke: todo lo que se emite debe mantenerse hasta que se retira. El dólar es un mistigri (NdT: Una carta mala en una baraja que hace que el jugador que la tiene pierda al final de la partida). Esto significa que, puesto que se emiten dólares, si se quiere prescindir de ellos o deshacerse de ellos, hay que poder venderlos y cambiarlos. ¿Cuál es la alternativa al dólar en este momento? No se me ocurre ninguna.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La segunda es que todo lo cuantitativo es inadecuado para el razonamiento, porque las masas no significan nada mientras puedan circular o no circular, ser almacenadas, neutralizadas o puestas a dormir. El dinero como catalizador del intercambio es un misterio alquímico. La modelización es una empresa ideológica de validez limitada destinada a desplumar a los crédulos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La tercera es que, en cierto modo, como reserva, el dólar es una especie de acción en la gran empresa que es &amp;ldquo;USA Inc&amp;rdquo;. El dólar es una participación en USA Inc. que más o menos da derecho a una participación en los beneficios de USA, una participación en el excedente de producto de USA, o más exactamente, ¡una promesa de participación! Especifico promesa de acción, porque el portador del dólar se diluye constantemente, por el &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Efecto_Cantillon&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;efecto Cantillon&lt;/a&gt;. Se diluye constantemente y es una estafa, pero la rentabilidad del capital americano es la más alta del mundo, y se ve reforzada por el esquema Ponzi y por la liquidez mantenida por el juego especulativo mundial.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El dinero de John Law fue potenciado por la &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_Law&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;calle Quincampoix&lt;/a&gt;&amp;hellip; y el dólar es potenciado por la calle de la Pared, Wall Street.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;john_law_quincampoix.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;Quiebra (crisis financiera) provocada por el sistema de John Law, economista escocés, establecido entre 1716 y 1720 en la calle Quincampoix de París&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;Quiebra (crisis financiera) provocada por el sistema de John Law, economista escocés, establecido entre 1716 y 1720 en la calle Quincampoix de París&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>En el futuro, la gente sólo tendrá que opinar sobre el color de las escaleras</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-editorial-a-lavenir-les-peuples-nauront-plus-a-se-prononcer-que-sur-la-couleur-des-cages-descalier/</link>
      <pubDate>Tue, 30 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-editorial-a-lavenir-les-peuples-nauront-plus-a-se-prononcer-que-sur-la-couleur-des-cages-descalier/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;Recuerdo una discusión con Michel Rocard&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; en un Grand Débat organizado por la Vie Française&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; con Lionel Stoleru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hablábamos del declive del ideal democrático y de la dictadura del ideal republicano. Ya conoce la famosa Res Publica, la cosa pública confiscada por las élites, los enarques, los politécnicos y otros mafiosos. Me dijo: &amp;ldquo;¡En el futuro, la gente sólo tendrá que opinar sobre el color de las escaleras!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una forma muy colorista y rocardiana de resumir la desposesión del pueblo de su soberanía en favor de los sabios, expertos y demás sujetos que se supone que saben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La soberanía queda reducida a la insignificancia, confiscada en beneficio de una camarilla que asegura, sin contar con los ciudadanos, una gobernanza ferozmente sesgada en beneficio de una superclase social plutocrática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace poco escribí un artículo defendiendo la idea de que, junto al Estado dual de Carl Schmitt&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; y Hans Morgenthau&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, existía ahora un Estado dentro del Estado de seguridad, encargado de defender el orden establecido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un Estado de seguridad infiltrado en el Estado y que ese Estado profundo era la herramienta de los plutócratas para imponer sus intereses y sus reglas a nuestros regímenes posdemocráticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The World America Made&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; es una especie de personificación, una cosificación engañosa, porque retrata a Estados Unidos, a Occidente, como manipuladores, mientras que lo que es manipulador, lo que mueve los hilos, es algo que no podemos captar, es un Sistema, el Sistema de Reglas, el sistema de la Lógica del Capital, de la acumulación y del beneficio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este Estado profundo, en parte internacional o, mejor aún, no nacional, se ha infiltrado en nuestras estructuras, en nuestras instituciones, en los cráneos de nuestros intelectuales y de nuestros medios de comunicación. Está incrustado en todas partes, y todo sucede como si manejara los hilos de todo lo que importa. Para entender lo que quiero decir, no hay que personificar ni subjetivizar, no, hay que razonar como si fuera una lógica, un inconsciente invasor el que estuviera actuando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que está en juego es algo que escapa a todos porque parece ser lo normal, lo normal, lo lógico, lo ineludible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay que crear dinero falso, hay que generar deuda, hay que extender el imperialismo, hay que hacer la guerra a Rusia y a China, con la misma naturalidad con que llueve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y me gustaría añadir, insisto, para que quede claro, que esta no es una visión conspirativa. Al contrario, es lo contrario de la conspiración, porque estoy diciendo que la gente no está trabajando junta, son personas -sacerdotes y creyentes en el sistema- que están, como dice el antiguo jefe de Goldman Sachs, haciendo el trabajo de Dios.&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No estoy apuntando a la subjetividad de estas personas, no, no saben lo que hacen, son simplemente los pretenciosos y narcisistas sirvientes de una ideología que va más allá de ellos, la que estructura el inconsciente del mundo occidental. El mundo de las reglas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta presencia de un Estado dentro del Estado no es visible, señalo. No hablo de corrupción y similares, aunque haya emergencias del tipo Soros o Van der Leyen, no, hablo de algo mucho más &lt;em&gt;radical&lt;/em&gt;, algo más soterrado que recorre nuestras sociedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay tres ámbitos en los que la desposesión de los ciudadanos está especialmente avanzada:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La primera es la regulación de la moral, el woke, el racismo, la inmigración, etc., es decir, la imposición de lo universal sobre lo local e identitario.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La segunda es la política exterior, que se ha convertido en el coto privado de la élite de la élite, y ya no implica consultar al pueblo ni a los representantes nacionales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La tercera es la política monetaria y financiera, que ha escapado completamente al pueblo y se ha vuelto sagrada. Están totalmente reservadas a los Sumos Sacerdotes de la Religión del Dinero codificada en las Reglas Occidentales impuestas al Resto del Mundo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El pueblo vota sobre el reparto de millones y decenas de millones, ¡mientras que el Estado profundo del que hablo hace malabarismos con billones sin ningún control ni sanción!&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Michel Rocard fue un político socialista francés, primer ministro de Francia entre 1988 y 1991 y europarlamentario de 1994 a 2009.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;La Vie financière o La Vie française es un semanario económico y financiero francés, que existió bajo el título de La Vie française hasta 19993, antes de convertirse en La Vie financière y desaparecer en 2008.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Carl Schmitt fue un jurista alemán, teórico político y miembro destacado del Partido Nacionalsocialista. Schmitt escribió extensamente sobre el ejercicio efectivo del poder político.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Hans Joachim Morgenthau fue un abogado y político estadounidense de origen judío-alemán. Fue una de las figuras más importantes del siglo xx dentro del campo de la política internacional. Sus trabajos se corresponden con la tradición realista en la teoría de las relaciones internacionales, y suele ser considerado, junto con George F. Kennan y Reinhold Niebuhr, uno de los líderes del realismo en América tras la Segunda Guerra Mundial.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;The World America Made es un libro de no ficción de 2012 escrito por Robert Kagan. En él, Kagan argumenta contra la retirada de Estados Unidos como superpotencia mundial y sugiere que mantener el actual orden mundial liderado por Estados Unidos es bueno para la democracia en todo el mundo. El libro influyó en el discurso sobre el estado de la Unión de 2012 del presidente Barack Obama.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;El 8 de noviembre 2009, el CEO de Goldman Sachs afirmó que él y sus compañeros banqueros tienen están haciendo &amp;ldquo;la obra de Dios&amp;rdquo;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>!La culpa es de las finanzas!</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-faute-a-la-finance/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-faute-a-la-finance/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Muchos economistas culpan a la financiarización de los problemas actuales del sistema. Pero esto ignora el hecho de que el capitalismo tiene otras debilidades&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teoría de Marx sobre la acumulación de capital considera que el beneficio sólo puede proceder de la explotación del trabajo, y ésta es mi hipótesis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las finanzas no son intrínsecamente parasitarias: prestan un servicio y facilitan, catalizan el funcionamiento de la economía productiva – pero no crean riqueza real, bombean la plusvalía generada en otra parte, en la esfera real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hecho de que el beneficio aparezca allí no significa que se haya generado allí&amp;hellip; pero es cierto que en una economía monetaria, el fetiche del dinero oculta fenómenos reales. El producto de la explotación de los países emergentes aparece en las cuentas de Amazon, por ejemplo, o en las de Walmart o Apple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay que confundir lo que aparece, tal como aparece, con los mecanismos reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el plano de las apariencias, todo sucede como si las finanzas fueran el nuevo explotador dominante; como si las finanzas fueran ahora el verdadero enemigo; como si la inestabilidad y el carácter especulativo del capital financiero fueran las verdaderas causas de las crisis del sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no es cierto: lo que causa las dificultades del sistema es la caída de la profitabilidad de la producción de bienes y servicios, como sostiene la ley de la tendiancia a la bajada de la rentabilidad de Marx. No se puede ver directamente, pero se puede reconstruir mediante la inteligencia, el razonamiento y el rigor lógico.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;falta-de-beneficios&#34;&gt;Falta de beneficios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En el mundo faltan beneficios a nivel de la producción real. Por eso se reducen los salarios, se sustituye a las personas por máquinas y robots, las empresas se deslocalizan y buscan alquileres a cualquier precio, se recortan los salarios diferidos como las pensiones y los servicios públicos de salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La falta de beneficios se manifiesta por su contrario: la necesidad de restablecerlos, de sobreexplotar y recortar costes. Se manifiesta en el afán de los bancos centrales por crear inflación de precios impidiendo al mismo tiempo que suban los salarios. Es lo que se llama tratar de reducir el poder adquisitivo real de los salarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nivel superficial, todo sucede como si el capital-dinero se hubiera independizado totalmente del capital productivo, porque puede explotar directamente el trabajo mediante la usura, y reconfigura las demás fracciones del capital según sus prerrogativas. Los beneficios financieros no son una subdivisión de la plusvalía: las finanzas se han vuelto autónomas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vista desde este ángulo, la financiarización es un tema postkeynesiano que niega la validez de las tesis de Marx sobre la explotación para ocultar la naturaleza profunda del capitalismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La separación de las clases capitalistas en dos grupos distintos, los financieros y los productores, permite impugnar las finanzas sin impugnar el capitalismo. Se impugna la especulación sobre la esclavitud, pero no la esclavitud, diría hasta la caricatura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay buenos capitalistas que son productores y malos parásitos capitalistas que son financieros y usureros.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;qué-tipo-de-legitimidad-para-qué-tipo-de-capitalismo&#34;&gt;¿Qué tipo de legitimidad para qué tipo de capitalismo?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Puede dar la impresión de que yo también recurro a esta distinción entre buenos capitalistas productores y malos capitalistas financieros, pero es sólo para exponer e introducir una noción política o moral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Objetivamente, científicamente, sólo hay una clase de capitalistas: los que tienen derecho a tomar sin producir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta distinción que utilizo –abusivamente– me sirve para transmitir una idea: la legitimidad del capitalismo de producción es mayor que la legitimidad del capitalismo financiero. El productor es ciertamente un explotador, pero el interés general está bien servido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El capitalismo es un buen productor de riqueza y de progreso cuando no se vuelve perverso. El capitalismo financiero, en cambio, se ha vuelto perverso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los poskeynesianos que hacen autónoma la esfera financiera son generalmente socialdemócratas que crean cortinas de humo para mantener el sistema haciéndolo opaco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta elección les lleva a contorsiones acientíficas: las crisis son el resultado de que los salarios son demasiado bajos (crisis inducidas por los salarios) o de que los beneficios son demasiado bajos (crisis inducidas por los beneficios). Las crisis del periodo neoliberal de los años 80 son, en su opinión, &amp;ldquo;inducidas por los salarios&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El aumento ilimitado de la deuda es un mecanismo para compensar los bajos salarios. La rentabilidad decreciente del sector productivo no tiene nada que ver con ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según esta concepción, destinada a proteger el capitalismo y enmascarar su lógica y su responsabilidad, la llegada del neoliberalismo en los años 80 transformó radicalmente el capitalismo. La liberalización, y en particular la liberalización financiera, condujo a la financiarización, con la desregulación y la globalización de las finanzas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto condujo a un considerable aumento del apalancamiento y de los beneficios financieros, pero a costa de una creciente inestabilidad. El resultado fue la crisis de 2008, que es puramente financiera.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-culpa-es-de-las-finanzas&#34;&gt;¡La culpa es de las finanzas!&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esto nos lleva a la teoría de Hyman Minsky, el economista keynesiano radical de los años ochenta. Según él, el sector financiero es intrínsecamente inestable por la siguiente razón:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;El sistema financiero, necesario para la vitalidad y el vigor capitalistas, transforma el espíritu de empresa en espíritu de especulación, en espíritus animales, y esto encierra el potencial de una expansión galopante, alimentada por un auge de la inversión&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En este análisis de las crisis, ¡no se trata de tocar ni de arrojar la menor luz sobre el sector de la producción!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El discípulo moderno de Minsky, Steve Keen, lo expresa de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;El capitalismo es intrínsecamente imperfecto, sujeto a auges, crisis y depresiones. Esta inestabilidad, en mi opinión, se debe a las características que debe poseer el sistema financiero para ser coherente con el capitalismo pleno.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡La culpa es de las finanzas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que si decimos que todo es culpa de las finanzas, los remedios que proponemos son inadecuados. Y eso es lo que estamos viendo hoy: las políticas financieras y monetarias no solucionan nada y seguimos vegetando y empobreciéndonos, al menos nosotros, es decir, la gente normal que no es ultra rica.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>La financiarización es dañina... pero no por las razones que creemos</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-financiarisation-est-nefaste-par-pour-raisons-croit/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-financiarisation-est-nefaste-par-pour-raisons-croit/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El término &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo; está de moda; se ha lanzado por todo tipo de razones&amp;hellip; pero muy pocos entienden el concepto – y sobre todo por qué es responsable de la mayor transferencia de riqueza de todos los tiempos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La palabra &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo;, como la palabra &amp;ldquo;neoliberalismo&amp;rdquo;, está de moda; se ha lanzado por todo tipo de razones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casi nadie se toma la molestia de ver lo que realmente significa. Lo mismo ocurre con el neoliberalismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se nos vende el liberalismo como lo que realmente es: la libertad de las empresas y el capital para sobreexplotar a los trabajadores con el apoyo activo y cínico de los gobiernos y los bancos centrales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sostengo que la financiarización es una muleta para el capital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los bancos centrales, a través de la financiarización que fomentan, son los agentes de la mayor transferencia silenciosa de riqueza -ingresos y activos- de todos los tiempos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hacen malabarismos con billones, mientras que los medios tradicionales de explotación sólo mueven miles de millones.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;un-término-comodín-que-hay-que-definir&#34;&gt;Un término comodín que hay que definir&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La financiarización está en todas partes, pero es poco conocida, incomprendida y, sobre todo, opaca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La palabra -o el concepto- se utiliza para explicar las crisis y el aumento de las desigualdades en las economías modernas en los últimos 40 años, y también como término comodín para referirse a la inestabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, nadie se toma la molestia de precisar lo que entiende por &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo;, y menos aún de mostrar por qué mecanismos orgánicos la financiarización sería responsable de las perturbaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basta con afirmarlo con aire erudito y sentencioso para que se oiga la causa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La causa se escucha tanto más fácilmente cuanto que &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo; incluye las finanzas, y las finanzas, la cosa del dinero, tienen mala prensa con connotaciones sórdidas cuando no racistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué significa el término &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo;? ¿Aporta algo a nuestra comprensión de los problemas a los que se enfrenta el capitalismo moderno? Y, sobre todo, ¿podemos prescindir de la financiarización, podemos dar marcha atrás?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El término está tan extendido que aporta poca información adicional sobre el sistema y su situación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La definición más interesante la propuso el profesor de economía Gerald Epstein. Dice así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La financiarización se refiere al creciente papel de los incentivos financieros, los mercados financieros, los agentes financieros y las instituciones financieras en el funcionamiento de las economías nacionales e internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;lo-que-hoy-es-evidente&#34;&gt;Lo que hoy es evidente&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Desde este punto de vista, la financiarización es un hecho evidente del capitalismo moderno. Las finanzas y el dinero son omnipresentes, todo está impregnado de finanzas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero como dice Epstein :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Algunos autores utilizan el término &amp;lsquo;financiarización&amp;rsquo; para referirse al ascenso del &amp;lsquo;valor para el accionista&amp;rsquo; como modo de gobierno corporativo;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;algunos lo utilizan para referirse al creciente dominio de los sistemas financieros del mercado de capitales sobre los sistemas financieros bancarios;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;algunos siguen el ejemplo de [el teórico y economista austriaco Rudolf] Hilferding y utilizan el término &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo; para referirse al creciente poder político y económico de un grupo de clase concreto: la clase rentista;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;para algunos, la financiarización representa la explosión del comercio financiero con una miríada de nuevos instrumentos financieros;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;por último, para [Greta] Krippner [socióloga especializada en economía y política, nota del editor] el término se refiere a un &amp;lsquo;modelo de acumulación en el que los beneficios se obtienen cada vez más a través de canales financieros en lugar de a través de la producción y circulación de bienes&amp;rsquo;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En mis textos, utilizo alternativamente el término financiarización bajo los diferentes aspectos expuestos por Epstein, sin especificar, ya que es el contexto el que indica lo que pretendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debo señalar que también utilizo erróneamente el significado de Krippner en aras de la simplicidad. Sin embargo, no estoy en absoluto de acuerdo con su idea de que existen otras fuentes de beneficio en el sistema distintas de la producción de bienes y servicios: para mí, el beneficio que aparece en las finanzas es una deducción del beneficio/plusvalía extraído de los asalariados de la producción; no se origina en las finanzas mismas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, esto no significa que las finanzas y el dinero no produzcan valores ficticios, beneficios y plusvalías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta producción de valores ficticios corresponde a una transferencia de riqueza: tomamos de los bolsillos de unos para poner en los bolsillos de otros, ya que aumentamos el poder de los ya ricos para tomar de los activos reales inflando su riqueza bursátil mediante la alquimia, por ejemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../faute-a-la-finance&#34;&gt;Continuará&amp;hellip;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Por qué las guerras restauran la profitabilidad?</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-pourquoi-guerres-restaurent-profitabilite/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-pourquoi-guerres-restaurent-profitabilite/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;Las guerras son EL plan de estímulo definitivo y permiten neutralizar a las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué las guerras restauran la profitabilidad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He tocado el tema del estancamiento secular, su relación con una &lt;a href=&#34;../productivite-profitabilite-du-capital-un-papier-pour-enfin-comprendre&#34;&gt;profitabilidad inadecuada&lt;/a&gt; y la respuesta de Keynes, en la que admitía que sus recetas no habían funcionado y que sólo las guerras podían ser eficaces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La crisis de los años 30 no fue superada por el New Deal sino por la guerra del 39-45.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Parece políticamente imposible para una democracia capitalista organizar el gasto público en la escala necesaria para crear las condiciones que probarían mi teoría – excepto en estado de guerra&amp;rdquo;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las guerras son la solución, siento decirlo así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Económicamente, consisten en desviar todos los recursos a la economía de guerra; el gobierno toma el control de todas las decisiones, especialmente las de inversión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hitler hizo esto ya en 1933, si mi memoria de las fechas es correcta. Véase Adam Tooze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las empresas estaban obligadas a producir dentro del marco impuesto por el esfuerzo de guerra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los salarios fueron controlados y a menudo congelados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se racionó el consumo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ahorro se canalizó hacia el Estado y se reprimió, es decir, se cortó por la fuerza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El antiguo capital financiero ficticio fue destruido más o menos parcialmente por la represión, la inflación, la depreciación de la moneda y las exacciones estatales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El capital físico inútil en una economía de guerra desaparece más o menos por completo, ya que desaparece la demanda civil: es la eutanasia de la que hablo a menudo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La plusvalía y la profitabilidad se disparan, sobre todo para los proveedores del Estado, los especuladores de la guerra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras la guerra, se destruyeron las antiguas deudas y, a menudo, las divisas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la cuestión clave no era económica, ¡sino política!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el punto de vista político, el estado de guerra otorga plenos poderes al gobierno. Permite al gobierno, y por tanto a las élites, imponer todo y hacer todos los sacrificios en nombre de la guerra, y eso es lo esencial: el pueblo está neutralizado.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The New Republic&amp;rdquo;, P. Renshaw, Journal of Contemporary History, 1999, vol. 34 (3), p. 37. 34 (3), pp. 377-364, citando a John Maynard Keynes.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>La financiarización no se produce porque sí</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-la-financiarisation-ne-tombe-pas-du-ciel/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Oct 2018 11:17:14 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-la-financiarisation-ne-tombe-pas-du-ciel/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;La financiarización de la economía es innegable y visible&amp;hellip; y está pervirtiendo todo el sistema. Pero, ¿por qué? ¿Cómo se ha producido? ¿Y cómo podemos definirla?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La financiarización no es un mito ni una invención de los teóricos de la conspiración, es una realidad ineludible. Su manifestación visible, su modo de aparición, es la explosión de la masa de activos en el sector financiero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El síntoma de su exceso es la fragilidad y la tendencia a la inestabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este caso, esta explosión se expresa en porcentaje de la producción anual: el PIB. Estas cifras son indiscutibles porque son oficiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el gráfico siguiente podemos ver que los activos financieros del sector privado en EE.UU. en porcentaje del PIB alcanzan máximos históricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/FKDCfQRWYA0jeVL?format=jpg&#34; alt=&#34;Los activos financieros del sector privado en EE.UU. en porcentaje del PIB alcanzan máximos históricos&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;hay-un-antes-y-un-después&#34;&gt;Hay un &amp;ldquo;antes&amp;rdquo; y un &amp;ldquo;después&amp;rdquo;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Así define la financiarización el economista Gerald Epstein:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;La financiarización se refiere al creciente papel de los incentivos financieros, los mercados financieros, los actores financieros y las instituciones financieras en el funcionamiento de las economías nacionales e internacionales&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Continúa describiendo todo un mundo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Algunos autores utilizan el término &amp;lsquo;financiarización&amp;rsquo; para referirse al ascenso del &amp;lsquo;valor para el accionista&amp;rsquo; como modo de gobierno corporativo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;algunos lo utilizan para referirse al creciente dominio de los sistemas financieros del mercado de capitales sobre los sistemas financieros basados en los bancos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;algunos siguen el ejemplo de Hilferding y utilizan el término &amp;lsquo;financiarización&amp;rsquo; para referirse al creciente poder político y económico de un grupo de clase concreto: la clase rentista;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;para algunos, la financiarización representa la explosión del comercio financiero con una miríada de nuevos instrumentos financieros;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;por último, para [Greta] Krippner, que fue la primera en utilizar el término, se refiere a &amp;lsquo;un modelo de acumulación en el que los beneficios se obtienen cada vez más a través de canales financieros en lugar de a través del comercio y la producción de mercancías&amp;rsquo;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es esta definición la que me parece más interesante porque Krippner afirma:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Las finanzas son el nuevo explotador dominante, no el capital como tal. Así pues, las finanzas son ahora el verdadero enemigo, no el capitalismo como tal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La inestabilidad y la naturaleza especulativa del capital financiero es la verdadera causa de las crisis del capitalismo, no de la caída de la rentabilidad de la producción de cosas y servicios, como sostiene la ley de Marx de la caída de la rentabilidad del capital&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La afirmación de Krippner tiene un defecto considerable: hace descender la financiarización del cielo, sin causa, sin origen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;no-hay-vuelta-atrás&#34;&gt;No hay vuelta atrás&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pero la financiarización es un proceso que se extiende en el tiempo; tiene un origen. Sus orígenes se encuentran en la crisis de rentabilidad del capital productivo, que comenzó en 1973 y fue contrarrestada gradualmente por la introducción del neoliberalismo y las reformas desreguladoras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La financiarización no surgió de la nada: se produjo por la necesidad del sistema económico de compensar la insuficiencia de la renta y la insuficiencia profitabilidad del capital mediante la generación de deuda.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es importante, porque sugiere que la financiarización no puede revertirse sin dolor: primero hay que abordar la causa de esta perversión. La causa es que no hay suficiente beneficio en el sistema&amp;hellip; &lt;strong&gt;y no hay suficiente beneficio porque hay demasiado capital reclamándolo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dada la relativa escasez de beneficios, no podemos distribuir todos los ingresos que el sistema necesita para funcionar. Son la deuda y/o el crédito los que complementan los ingresos de empresas, gobiernos y hogares por igual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, no hay suficiente para todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teoría de la financiarización de Krippner no permite enteder las crisis y es incapaz de explicar por qué, en el mundo financiarizado, estamos obligados a presionar sobre los salarios, a confiscar los aumentos de productividad, en resumen, estamos obligados a aumentar la tasa de explotación de los asalariados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ben Bernanke, antiguo jefe de la Reserva Federal estadounidense durante el gran boom crediticio de principios de la década de 2000, ha presentado su versión de la &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo; como algo caído del cielo y la única causa de las crisis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para él, las crisis son el resultado de &amp;ldquo;pánicos financieros&amp;rdquo;, es decir, de gente que pierde la cabeza y entra en pánico para vender y reducir sus deudas de forma totalmente imprevisible; todo ello sería el resultado de diversos factores psicológicos, los famosos &amp;ldquo;&lt;em&gt;espíritus animales&lt;/em&gt;&amp;rdquo; de Keynes, muy queridos por Alan Greenspan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pregunta sencilla: si todo esto es psicológico, sin causa ni justificación en la economía real, ¿por qué después no volvió todo a la normalidad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La financiarización tiene una causa real, material y no psicológica, que reside en la economía real: la tendencia a la erosión de la rentabilidad del capital, que obliga a los agentes económicos a completar sus recursos ganados con crédito, es decir, acumulando activos financieros.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>La profitabilidad del capital, el parámetro clave de nuestro tiempo</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-a-profitabilite-du-capital-le-parametre-clef-de-notre-epoque/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Oct 2018 11:17:14 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-a-profitabilite-du-capital-le-parametre-clef-de-notre-epoque/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;Este gráfico es interesante:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/EFE7YtnXsAk0-zC?format=png&amp;amp;name=small&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resalta lo que considero el fenómeno definitorio de nuestro tiempo: la tendencia a la baja de la profitabilidad del capital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tendencia a la baja de la profitabilidad del capital es la fuerza más importante de nuestro tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos obliga a aplicar políticas contrarias a la tendencia:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;presión sobre los salarios directos e indirectos, intensificación del trabajo, aumento de la tasa de explotación del trabajo. Para utilizar un lenguaje bárbaro, tenemos que aumentar la tasa de plusvalía.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;presión sobre el precio de los medios de producción, sobre el precio del equipamiento, utilización de la tecnología para frenar el aumento de la composición orgánica, es decir, del peso relativo del capital.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;financiación y desarrollo del beneficio financiero gracias a la competencia entre crédito gratis y ahorro caro, gracias al apalancamiento, gracias a la ingeniería financiera y gracias al mecanismo inflacionista de los mercados financieros que actúan como una bomba para producir un beneficio ficticio.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La tendencia a la bajada de la profitabilidad revaloriza el contravalor del capital viejo, ya que el capital nuevo rinde menos que el viejo, y el capital viejo se busca porque el capital nuevo rinde menos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este fenómeno provoca una subida casi mecánica del precio del capital, o más bien del contravalor del capital antiguo en el mercado secundario de capitales, es decir, el mercado bursátil, ya que la demanda de activos financieros se ve alimentada por el &lt;em&gt;printing&lt;/em&gt; y el &lt;em&gt;quantitative easing&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta tendencia es clara, y ha sido recopilada por personas serias que no se dejan engañar por ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación se muestra otra forma de calcular la profitabilidad del capital y se muestra su tendencia a la bajada (fuente: Guglielmo Carchedi y Michael Roberts&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://thenextrecession.files.wordpress.com/2017/09/carchedi-1.png&#34; alt=&#34;Bajada de beneficios contra capital&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La curva oscura es la de la profitabilidad de la que hemos quitado el impacto de la presión sobre los salarios, la curva clara es aquella de la que hemos dejado el impacto de la presión sobre los salarios; la tendencia general no cambia.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Carchedi, G. (2018) &amp;ldquo;&lt;em&gt;The Old Is Dying but the New Cannot Be Born. On the Exhaustion of the Present Phase of Western Capitalism&lt;/em&gt;&amp;rdquo;, World in Crisis: A Global Analysis of Marx&amp;rsquo;s Law of Profitability. Carchedi, G. y Roberts, M. (eds.)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Productividad, profitabilidad del capital. Un documento para entender ¡por fin!</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-27-2133-productivite-profitabilite-du-capital-un-papier-pour-enfin-comprendre/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Oct 2018 11:17:14 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-27-2133-productivite-profitabilite-du-capital-un-papier-pour-enfin-comprendre/</guid>
      
      
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La función de la economía es ocultar el funcionamiento real de la economía.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Nuestro concepto básico para analizar el sistema capitalista es la profitabilidad. &lt;strong&gt;La profitabilidad es la relación entre la masa de beneficios de un sistema y la masa de capital que pretende obtener una rentabilidad en ese sistema.&lt;/strong&gt; En el sistema, el capital es lo que permite obtener renta, plusvalía, en definitiva riqueza, fuera del trabajo. El trabajo permite obtener una parte de la plusvalía, el capital permite, como capital, obtener otra parte de la plusvalía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca se habla de profitabilidad; se habla de márgenes de beneficio o de reparto de plusvalía. Son conceptos útiles pero engañosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los márgenes de beneficio son la relación entre la utilidad y el precio de venta de un bien o servicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La parte de los salarios en el valor agregado o en el producto nacional mide la distribución entre lo que va al capital y lo que va al trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestras sociedades ultraliberales, la parte del trabajo disminuye y la del capital aumenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero observarán que esto no significa que la parte del beneficio que va al capital sea suficiente en relación con la masa de capital que está comprometida y que pretende ser rentable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si producimos con muchas máquinas y pocos asalariados, es lógico que la parte de plusvalía que va al propietario de la máquina sea mucho mayor que la que va a los asalariados. Cuando aumenta el peso relativo del capital, éste necesita una mayor parte del valor agregado. De lo contrario, se marchita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La parte decreciente de los salarios en el valor agregado y en los productos nacionales refleja, de hecho, la necesidad de beneficios o, en otras palabras, su insuficiencia.  Como el capital no gana lo suficiente en relación con su masa, tiene que exprimir el trabajo. Tiene que hacerlo a causa de la competencia. Lo que, por cierto, hace comprender por qué son idiotas los que quieren subir los salarios sin aislarse y protegerse de la competencia o sin destruir el capital. Como lo era Mitterrand&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; en el 81.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La caída de la participación del trabajo en el valor agregado no significa, contrariamente a lo que se cree, que el capital sea muy rentable; al contrario, significa que no es suficientemente rentable y que quiere más.&lt;/strong&gt; Como el capital se mueve libremente, si no gana lo suficiente aquí, se va allá. Gracias a la competencia y a su libertad de circulación, el capital puede intentar imponer su ley.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestros sistemas dominados por la propaganda, se debe siempre ocultar que el motor de toda actividad económica es la utilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La utilidad es una restricción del sistema, y quien no genera utilidad es eliminado por la competencia. Cuando la utilidad es suficiente, los capitalistas invierten. La lógica del capital es no privarse nunca de una oportunidad rentable de inversión, es decir, de ganar dinero, que es su razón de ser. Cuando el capital no invierte, disminuye la creación de empleo, aumenta el desempleo y bajan los salarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando el desempleo aumenta, es porque no es rentable contratar a una persona más; si fuera rentable, lo haríamos. Pero hay veces que es más rentable y más fácil especular que invertir, y entonces, a pesar de la aparente prosperidad, el desempleo aumenta y los salarios no crecen. Se puede tener una bolsa en alza y capitalistas ricos sin prosperidad, y eso es lo que está ocurriendo desde 2008. La bolsa no es más que una hernia, inflada por el crédito, la creación de dinero y el dinero a crédito gratis. La bolsa se nutre de la huelga de la inversión productiva, de su atractivo insuficiente y de la seducción de la especulación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Privatizar significa entregar una actividad al sector privado y someterla así a la obligación de generar utilidad. Cuando se privatiza, aumenta la presión para obtener utilidad en el sistema. Ha habido muchas privatizaciones desde los años 80 y el thatcherismo. Cuando las PYMEs y las empresas artesanales crecen, venden a crédito y se endeudan, se convierten poco a poco en parte del sistema capitalista, y tienen que obtener utilidad aunque sólo sea para hacer frente a los préstamos y devolverlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro desarrollo económico se caracteriza por un aumento constante de la masa de capital que pretende obtener su rentabilidad o atribuirse beneficios. Por supuesto, no disponemos de las estadísticas que serían útiles para estudiar todo esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede tratarse de capital productivo eficiente, de capital productivo ineficiente, pero también y sobre todo de capital ficticio, como el que se negocia en el mercado financiero. &lt;strong&gt;El capital también puede proceder de la monetización de algo que antes no tenía la condición de capital&lt;/strong&gt;, como en el caso de Islandia, que transformó los derechos de pesca en capital, lo que fue el punto de partida de la ola especulativa que arrasó el país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El capital financiero ha vivido una expansión colosal desde mediados de los años sesenta porque nos hemos financiarizado, lo que significa que hemos impulsado el crecimiento mediante el crédito, la deuda y la creación de dinero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El rendimiento y la eficacia de esta financiarización han sido cada vez más bajos, lo que significa que por cada dólar de deuda se ha producido cada vez menos riqueza o, en sentido contrario, se necesita cada vez más financiación para producir la misma cantidad de riqueza real. De ahí el efecto de escasez o dilución del beneficio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La masa total de activos financieros de un sistema es una especie de medidor de la exigencia de rentabilidad que se le impone. El beneficio, o la necesidad de beneficio, aumenta en función del stock de capital, es un efecto stock. Si el flujo de renta y de valor agregado crece menos que los stocks, el sistema se asfixia poco a poco, como si el sistema económico funcionara con una bola y una cadena cada vez más grandes. El stock es lo que está acumulado, lo que está muerto, mientras que los flujos y el valor agregado son lo que está vivo. Por eso digo que los muertos matan a los vivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A causa del aumento relativo de la inversión productiva, de la acumulación de material obsoleto y zombi, y de la inflación continua de la masa de capital ficticio, el beneficio se vuelve insuficiente para satisfacer a todos. Como decíamos en tiempos de Joseph Caillaux&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;: la masa, &lt;strong&gt;el peso del capital ficticio es cada vez más pesado de soportar y asfixia la actividad viva.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gente deja de invertir porque no paga lo suficiente en relación con los riesgos y las molestias que conlleva ser empresario; prefieren las rentas pasivas o la especulación. Es menos agotador y, sobre todo desde la financiarización, los beneficios especulativos se han visto favorecidos por la impresión de dinero, los tipos de interés cero y el seguro que ofrecen los bancos centrales&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &lt;strong&gt;Para el mismo riesgo y las mismas molestias, la especulación es mucho más rentable que la inversión productiva.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La profitabilidad es un ratio del que nunca hablamos porque es el pequeño y sucio secreto del sistema. Como digo a menudo, el sistema sólo sobrevive oculto, en la sombra. Estamos en un sistema capitalista vergonzoso e hipócrita y no hay que decir que todo está dirigido, orientado y determinado por la profitabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si nos fijamos en las medidas adoptadas desde la crisis, podemos ver que todas estas medidas pueden ser analizadas como intentos de aumentar la tasa de ganancia:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;bajada de las tasas de interés,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la CICE (N. del T.: en Francia, el crédito tributario para la competitividad y el empleo era un beneficio tributario para las empresas que empleaban personal),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;los despidos facilitados,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la congelación de los sueldos,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la reducción de las cotizaciones patronales,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la regresión social,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la uberización, autoexplotación mediante el autoempleo,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la bajada de las prestaciones de jubilación,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la bajada del impuesto para las empresas,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la subida de los impuestos para las personas físicas,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Echa un vistazo a continuación al trabajo oficial de la Fed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tasa de profitabilidad no financiera (Fed):


  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://thenextrecession.files.wordpress.com/2018/11/2017-5.png&#34; alt=&#34;Alt text&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tasa de rentabilidad de toda la economía en EE.UU. 1946-2017:


  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://thenextrecession.files.wordpress.com/2018/11/2017-2.png&#34; alt=&#34;Alt text&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendencia a muy largo plazo es hacia una erosión de la productividad:


  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/DrCeKnNW4AIECF7.jpg&#34; alt=&#34;Alt text&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendencia a largo plazo de los beneficios en EE.UU.:


  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://thenextrecession.files.wordpress.com/2018/11/2017-4.png&#34; alt=&#34;Alt text&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verás que el problema es la tasa de profitabilidad, que lleva cayendo desde mediados de los 60.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verás que el ultraliberalismo, el thatcherismo y el reaganismo de principios de los 80 permitieron una recuperación, pero que fue insuficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de finales de los 90, la rentabilidad retrocedió, allanando el camino para las posteriores crisis de 2000 y 2007, con todos sus altibajos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La derrota histórica de los asalariados tras la crisis de 2008 permitió que la tasa de profitabilidad volviera a subir, pero no lo suficiente, por lo que tenemos que seguir creando deuda y crédito para compensar. Tenemos que seguir creando deuda, y por tanto capital ficticio, así que tenemos que hacer que el sistema sea aún más frágil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al contrario de lo que creen el mercado financiero y los medios de comunicación, la tasa de profitabilidad de los últimos años ha sido pésima. Pero los trucos y la ingeniería financiera y contable permiten creer que la profitabilidad ha aumentado. Estamos en un sistema al estilo de Enron&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, como demuestran los datos de las cuentas nacionales.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;N. del T.: Presidente de la República Francesa desde 1981 hasta 1995 (&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Fran%C3%A7ois_Mitterrand&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Fran%C3%A7ois_Mitterrand&lt;/a&gt;)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;N. del T.: Político francés de la Tercera República.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;N. del T.: Se habla frecuentemente del &amp;ldquo;&lt;em&gt;Fed Put&lt;/em&gt;&amp;rdquo; o del &amp;ldquo;&lt;em&gt;Greenspan Put&lt;/em&gt;&amp;rdquo;. El término &amp;ldquo;&lt;em&gt;Fed put&lt;/em&gt;&amp;rdquo; se refiere al hecho que la Reserva Federal interviene y aplica políticas para limitar la caída del mercado de valores más allá de un determinado umbral. Durante el mandato de Greenspan, la creencia generalizada era que una caída del mercado de valores superior al 20%, lo que suele denotar un mercado bajista, llevaría a la Reserva Federal a bajar el tipo de interés de los fondos federales. Esto se consideraba un seguro y disipaba los temores de los inversores de que se produjera una caída prolongada y costosa del mercado. Una consecuencia del Fed Put es que los inversores se muestran más propensos a asumir riesgos excesivos en los mercados bursátiles, lo que provoca burbujas de mercado que se traducen en una mayor volatilidad de los mercados.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;N. del T.: &amp;ldquo;Enron&amp;rdquo; se convirtió en una palabra sinónimo de fraude empresarial planificado en la cultural popular norteamericana. (&lt;a href=&#34;http://news.bbc.co.uk/hi/spanish/business/newsid_1688000/1688920.stm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;artículo de la BBC en español&lt;/a&gt;)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
