<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Economía on decr!pta</title>
    <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/tags/econom%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Economía on decr!pta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-PE</language>
    <copyright>FYP - All rights reserved</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/decripta.github.io/tags/econom%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ayahuasca y el Simulacro. La Fed ha roto la Matriz Financiera.</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-12-02-1311-ayahuasca-and-the-simulacrum/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-12-02-1311-ayahuasca-and-the-simulacrum/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;Hace poco hice un viaje con ayahuasca al borde de la conciencia, lo que me hizo darme cuenta de algunas cosas que me destrozaron la mente. Pero, ¿y si nuestros mercados financieros son iguales y la abstracción ha suplantado a la realidad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este es el Simulacro.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En aquel Imperio, el Arte de la Cartografía logró tal Perfección que el mapa de una sola Provincia ocupaba toda una Ciudad, y el mapa del Imperio, toda una Provincia. Con el tiempo, estos Mapas Desmesurados no satisficieron y los Colegios de Cartógrafos levantaron un Mapa del Imperio, que tenía el tamaño del Imperio y coincidía puntualmente con él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menos Adictas al Estudio de la Cartografía, las Generaciones Siguientes entendieron que ese dilatado Mapa era Inútil y no sin Impiedad lo entregaron a las Inclemencias del Sol y los Inviernos. En los desiertos del Oeste perduran despedazadas Ruinas del Mapa, habitadas por Animales y por Mendigos; en todo el País no hay otra reliquia de las Disciplinas Geográficas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suárez Miranda, &lt;a href=&#34;http://www.sccs.swarthmore.edu/users/08/bblonder/phys120/docs/borges.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;&lt;em&gt;Viajes de varones prudentes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Libro Cuarto, Cap. XLV, Lérida, 1658. (El Mapa)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del rigor de la ciencia, Jorge Luis Borges&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El cuento de Jorge Luis Borges &lt;em&gt;&amp;ldquo;Del rigor de la ciencia&amp;rdquo;&lt;/em&gt; (a menudo conocido como &lt;em&gt;&amp;ldquo;El mapa&amp;rdquo;&lt;/em&gt;) es una fábula que invita a la reflexión y que explora el concepto filosófico de representación y los límites del conocimiento y la comprensión humanos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia presenta un mundo ficticio en el que los gobernantes deciden crear un mapa que sea una representación perfecta y unívoca de su territorio, hasta el más mínimo detalle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su afán de precisión y exactitud, elaboran un mapa inmenso e increíblemente detallado que cubre perfectamente todo el territorio.Sin embargo, este colosal mapa se vuelve tan difícil de manejar que es abandonado y cae en el abandono, &lt;strong&gt;mientras que el territorio real que representa se oscurece y se descuida.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://substackcdn.com/image/fetch/w_1456,c_limit,f_webp,q_auto:good,fl_progressive:steep/https%3A%2F%2Fsubstack-post-media.s3.amazonaws.com%2Fpublic%2Fimages%2F54c77c4a-0183-4077-81c3-97c36a31158e_930x930.png&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gente que vive en el mundo después de generaciones olvida que el mundo real siquiera existe, y pronto cree que el mapa ES la tierra. &lt;strong&gt;La abstracción se convierte en realidad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mapa es una alegoría que invita a la reflexión y que &lt;strong&gt;nos recuerda que, si bien las representaciones son valiosas y necesarias para comprender nuestro mundo, nunca deben sustituir por completo la riqueza y complejidad de la realidad que pretenden representar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me acordé de esta fábula en un reciente retiro de ayahuasca en las estribaciones de Colombia, al norte de Medellín. En el transcurso de dos noches, experimenté una transformación dolorosa pero necesaria que me llevó a cuestionar mis percepciones del mundo y de mí mismo, lo que finalmente me condujo a un lugar más holístico y saludable. &lt;a href=&#34;https://twitter.com/peruvian_bull/status/1719031716268929470&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Conté la historia en Twitter&lt;/a&gt; si quieres leerla, pero no hace falta decir que aunque fue extremadamente difícil, aprendí mucho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los psicodélicos pueden ser una poderosa herramienta de autotransformación. Doblan y distorsionan nuestra conciencia, desafiando a nuestro ego y mostrando nuevos puntos de vista. Por ejemplo, una de las teorías más destacadas sobre el impacto de la psilocibina en el ego tiene que ver con la modulación de la red de modos por defecto (DMN). La DMN es una red de regiones cerebrales que están activas cuando la mente está en reposo y se dedica al pensamiento autorreferencial, introspectivo y autobiográfico. A menudo se asocia con el sentido del yo y el ego. Se cree que la psilocibina y otros psicodélicos alteran el funcionamiento normal de la DMN, provocando una disminución de la actividad y la conectividad dentro de esta red. &lt;strong&gt;El ego se disuelve, ya que los límites entre el yo y el mundo exterior se vuelven menos nítidos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://substackcdn.com/image/fetch/f_auto,q_auto:good,fl_progressive:steep/https%3A%2F%2Fsubstack-post-media.s3.amazonaws.com%2Fpublic%2Fimages%2Feb2f4f6c-beee-4618-a502-47e36fd4afaa_930x930.png&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esto permite una ventana para el cambio, para la adaptación de nuestras creencias sobre nosotros mismos. A menudo, estas creencias ni siquiera son verdaderas o reales, pero tenemos tanta fe en ellas que se convierten en válidas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;nuestra-percepción-puede-ser-nuestra-realidad&#34;&gt;Nuestra percepción puede ser nuestra realidad.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La fábula de Borges se aborda en el libro de Jean Baudrillard &amp;ldquo;Cultura y simulacro&amp;rdquo;, publicado en 1981, que profundiza en el concepto de simulación, hiperrealidad y difuminación de los límites entre realidad y representación. Ha tenido un impacto significativo en campos como la filosofía, la sociología y los estudios culturales. &lt;strong&gt;Esta obra fue la principal inspiración de la franquicia Matrix.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El libro comienza con la afirmación de que la sociedad contemporánea se caracteriza por una precesión del simulacro, &lt;strong&gt;donde las copias de la realidad (simulacros) se han vuelto más prominentes e influyentes que la propia realidad original.&lt;/strong&gt; Baudrillard sostiene que ahora vivimos en un mundo dominado por signos y símbolos, donde la realidad ha sido sustituida por la hiperrealidad, un estado en el que la distinción entre lo que es real y lo que es una simulación se vuelve cada vez más borrosa.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-sistema-financiero-moderno-es-un-simulacro-masivo-de-la-economía-real&#34;&gt;El sistema financiero moderno es un simulacro masivo de la economía real.&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&#34;y-se-ha-desbocado&#34;&gt;Y se ha desbocado.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los derivados son contratos financieros que derivan su valor de un valor subyacente, y han existido desde que existen los mercados. Un &lt;a href=&#34;https://www.investopedia.com/terms/f/futurescontract.asp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;contrato de futuros&lt;/a&gt;, por ejemplo, es un acuerdo legal para comprar o vender un determinado activo o valor a un precio predeterminado en un momento concreto del futuro. El comprador de un contrato de futuros asume la obligación de comprar y recibir el activo subyacente cuando venza el contrato de futuros, y el vendedor del contrato de futuros asume la obligación de entregar el activo subyacente en la fecha de vencimiento. Estos contratos existen desde hace milenios, y el más antiguo del que se tiene constancia data de &lt;a href=&#34;https://bebusinessed.com/history/history-futures-trading/#:~:text=Las%20operaciones%20con%25futuros%20pueden%20ser%20trazadas,el%20sexto%20rey%2C%20babil%c3%b3nico%20Hammurabi.&amp;amp;text=Parte%20de%20ese%20C%c3%b3digo%20estipulaba,el%20precio%20en%20una%20fecha%20futura&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;1750 a.C. en Mesopotamia, el actual Irak&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Todo en la economía financiera es un derivado del mundo real. Las acciones son un derivado de una empresa real. Los bonos son un derivado del dinero subyacente que se paga a lo largo del tiempo. El propio dólar es un derivado del dinero real, el oro. Las abstracciones son necesarias para las civilizaciones complejas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pero, ¿qué ocurre cuando la abstracción supera la realidad?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los mercados bursátiles evolucionaron para satisfacer la necesidad de las empresas de compartir racionalmente el capital con el público, y han existido durante cientos de años. De hecho, la Compañía Holandesa de las Indias Orientales se creó en 1602, y la primera bolsa de valores del mundo se fundó en Ámsterdam en 1604, en gran parte como lugar de negociación de las acciones de la VOC (Dutch East India Corp). Las bolsas empezaron a surgir por toda Europa, pero ninguna era tan sofisticada como el sistema holandés de la época.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Estados Unidos, la Bolsa de Nueva York (NYSE) se fundó el 17 de mayo de 1792, cuando 24 agentes de bolsa firmaron el Acuerdo de Buttonwood bajo un abeto de Wall Street, en la ciudad de Nueva York. Este acuerdo marcó el inicio del comercio organizado de valores en Estados Unidos, y desde entonces la NYSE se ha convertido en una de las bolsas de valores más grandes e influyentes del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su obra fundamental &amp;ldquo;The General Theory of Employment, Interest, and Money&amp;rdquo; (Teoría general del empleo, el interés y el dinero), publicada en 1936, John Maynard Keynes analizó cómo los cambios en la riqueza de las personas y en su percepción de la misma pueden influir en su comportamiento de gasto y, por extensión, en la actividad económica general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Keynes sostenía que las variaciones del nivel de riqueza o del valor de los activos podían afectar a la demanda agregada y, en consecuencia, al empleo y la producción de una economía. &lt;strong&gt;Esto se convirtió en la base del efecto riqueza: la idea de que a medida que aumentara el valor de los activos, se estimularía la economía real.&lt;/strong&gt; Por tanto, manipular los mercados financieros para que subieran era un bien económico, lo que permitía a la Reserva Federal justificar intelectualmente cualquier monetización a gran escala de títulos de deuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;QE era ahora justo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquier programa, de cualquier tamaño o complejidad, se consideraba bueno. Si evitaba que millones de personas perdieran sus empleos, que las empresas quebraran o que los bancos se hundieran, entonces tenía que estar moralmente justificado, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, en 2008, los funcionarios de la Reserva Federal y del Tesoro se vieron a sí mismos como caballeros heroicos que intentaban salvar el reino; brillantes estrategas que rescataban al sistema de sí mismo. La Fed entró así en un nuevo paradigma relacional con los mercados: utilizarían la amenaza del balance para convencer a los participantes de que hicieran movimientos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;no-luches-contra-la-fed&#34;&gt;No luches contra la Fed&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A medida que los gobernantes del sistema monetario comenzaron a incorporar esta mentalidad en cada fibra de su ser, se volvieron más y más despreocupados con su Excalibur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿El mercado de renta variable se desploma en 2018? Detengan el taper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Repo explota en 2019? Programas de préstamos de emergencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿COVID-19? Inundación de liquidez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada movimiento exacerba el siguiente, ya que el banco central acaba poseyendo más y más del mercado. Podemos ver este desarrollo durante el QE más reciente, ya que las operaciones de mercado abierto aumentaron el porcentaje del mercado del Tesoro propiedad de la Fed en un patrón de dientes de sierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://substackcdn.com/image/fetch/w_1456,c_limit,f_auto,q_auto:good,fl_progressive:steep/https%3A%2F%2Fsubstack-post-media.s3.amazonaws.com%2Fpublic%2Fimages%2F020b6376-f0cc-4225-b024-dad7a836ece6_731x605.png&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A medida que aumenta la propiedad del mercado, también lo hace la dependencia del mercado de la propia Reserva Federal. Cuanto mayor sea el crecimiento de su balance, más lo necesitará en el futuro para influir en el mercado. Esto se debe a que el propio sistema está creciendo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las constantes inyecciones de liquidez también fomentan los derivados de orden superior, porque ahora el colapso del subyacente es casi imposible. El &amp;ldquo;Bernanke Put&amp;rdquo; se ha convertido en el &amp;ldquo;Fed Put&amp;rdquo;: ningún banco central permitirá una contracción severa de los activos financieros básicos, por lo que las abstracciones superiores (opciones, CDS, equity swaps, etc.) estarán a salvo. &lt;strong&gt;Se dispara el crecimiento del mercado de derivados.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El BPI (Banco de Pagos Internacionales) informó de que, a finales de junio de 2022, &lt;a href=&#34;https://www.bis.org/publ/otc_hy2211.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;el valor teórico del mercado de derivados OTC creció hasta los 632T$&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://substackcdn.com/image/fetch/w_1456,c_limit,f_auto,q_auto:good,fl_progressive:steep/https%3A%2F%2Fsubstack-post-media.s3.amazonaws.com%2Fpublic%2Fimages%2F3ff57ea8-5d05-45ef-b579-4844cdb2939a_985x756.png&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mercado crece, y con él la necesidad de los programas de liquidez de la Fed. Por supuesto, estos programas pueden detenerse durante un tiempo: el balance puede reducirse y los tipos de interés pueden subir. Pero el tamaño de este monstruo obliga a saciarlo en algún momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el camino, el banco central suministra a los mercados lo que quieren. En la falsa creencia de que el mercado ES la economía, los planificadores monetarios introducen cada vez más dinero en las arcas del sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El mercado tiene una muerte extraña y lenta.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos verlo en la relación entre el índice S&amp;amp;P 500 y el balance de la Reserva Federal. Antes de 2008, hubo un fuerte crecimiento fundamental de la renta variable con pequeñas caídas ocasionales, algo normal en un mercado de valores que opera en una economía en auge financiada por una burbuja crediticia (que la Fed había contribuido a crear). Sin embargo, tras la crisis financiera, el ratio se estancó, lo que demuestra que prácticamente NO ha habido crecimiento REAL de los precios de la renta variable. Las subidas las financia ahora la propia Reserva Federal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://substackcdn.com/image/fetch/w_1456,c_limit,f_auto,q_auto:good,fl_progressive:steep/https%3A%2F%2Fsubstack-post-media.s3.amazonaws.com%2Fpublic%2Fimages%2F4c67e488-9fba-4ee7-8783-fc67e3f06016_685x362.png&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El coeficiente de correlación entre la liquidez de los bancos centrales y los mercados bursátiles es de casi 1.&lt;/strong&gt; El panorama completo de la liquidez es bastante más complejo que el simple balance, ya que los nuevos programas de la Fed y el crecimiento de la TGA implican que se pueden añadir/sustraer reservas del sistema financiero sin un aumento directo del tamaño del balance. Pero independientemente de ello, los activos de riesgo necesitan su dosis mensual de Papa Powell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sistema se vuelve cada vez más dependiente del dinero falso, y la economía subyacente se olvida. &lt;a href=&#34;https://fred.stlouisfed.org/series/CIVPART&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;A pesar de que la renta variable se mantiene a sólo un 10% de sus máximos, la participación de la población activa está al mismo nivel que en marzo de 1978.&lt;/a&gt; Nvidia sube a máximos históricos, mientras que las sobredosis de fentanilo aumentan a la par.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toda lógica básica salta por los aires. ¿Un informe de empleo mediocre? La renta variable sube. ¿Bajas cifras de desempleo? Ventas masivas en los futuros del SPY. &lt;strong&gt;Las malas noticias se convierten en buenas, y las buenas en malas, ya que ahora la principal variable en la mente de todos es ¿qué hará la Reserva Federal?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este es el Upside Down. Toda la economía conductual tradicional queda descartada, y el nuevo paradigma se basa únicamente en las acciones de los bancos centrales. Nos recuperamos cada vez que las cifras de empleo son malas, porque esto significa que la economía va mal, el desempleo podría aumentar, lo que daría a Powell una justificación para más QE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://substackcdn.com/image/fetch/w_1456,c_limit,f_auto,q_auto:good,fl_progressive:steep/https%3A%2F%2Fsubstack-post-media.s3.amazonaws.com%2Fpublic%2Fimages%2F8170998d-e525-455f-aa36-03012bf31083_1194x586.png&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La abstracción se ha convertido en realidad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los banqueros centrales planifican ahora cada movimiento de los índices bursátiles, cada compra de bonos en los mercados de repos. Están completamente atados a la matriz financiera, incapaces de desenredarse del monstruo que han ayudado a crear.&lt;/strong&gt; Una vez que el Silicon Valley Bank se derrumbó, no perdieron tiempo en crear nuevos programas, nuevas normas, nuevos préstamos, cualquier cosa para respaldar el sistema. Empapelar las heridas y rezar por lo mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2021, observé que en prácticamente todas las métricas disponibles, los mercados estaban en el extremo de la curva. El precio de los beneficios, el precio contable, las ofertas trimestrales de acciones, el EBITDA a plazo, y más, estaban todos por encima del percentil 90, históricamente. La Reserva Federal había logrado empujar a los mercados hacia la cola derecha de la distribución, fomentando la exuberancia irracional en prácticamente todas las clases de activos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://substackcdn.com/image/fetch/w_1456,c_limit,f_auto,q_auto:good,fl_progressive:steep/https%3A%2F%2Fsubstack-post-media.s3.amazonaws.com%2Fpublic%2Fimages%2Fecce8e3e-6624-458a-8c8a-095f89e23584_925x1600.png&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo consideraron un indicador de éxito, más que un motivo de preocupación. Los ingresos fiscales federales se dispararon, y los gobernadores de la Reserva Federal elogiaron esta evolución a pesar de que el propio Tesoro dependía ahora en gran medida del impuesto sobre las plusvalías. Si el mercado se contrae, también lo harán los Ingresos Fiscales Federales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La herramienta de &amp;ldquo;forward guidance&amp;rdquo; permitió a Powell comunicar los movimientos de las futuras decisiones políticas, &lt;strong&gt;empujando al mercado a cambiar sin llegar a promulgar los programas.&lt;/strong&gt; Este es el epítome del comportamiento de control tortuoso. El objetivo ya no es moldear las variables económicas reales, sino manipular la psicología de los participantes en el mercado para que ellos mismos realicen los cambios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no puede continuar para siempre. Las acciones, los derivados, los bonos&amp;hellip; todos son representaciones del mundo, pero no la realidad misma. El empeoramiento de las condiciones de la capa base acabará forzando su mano, y la única respuesta programática que conocen los banqueros centrales es la QE. &lt;strong&gt;Esto sólo exacerbará los problemas para el resto de nosotros y, finalmente, acelerará la desaparición del propio sistema.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si la gente tiene que decidir entre mantener sus acciones de Apple o alimentar a su familia, todos sabemos qué opción tomarán. Lamentablemente, podría ser necesaria una austeridad a esta escala para forzar la ruptura de la Simulación. O la introducción de un nuevo sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La simulación es poderosa. Es omnipresente. Está profundamente arraigada en las mentes de las almas torturadas que creen en ella. Pero tiene un defecto: ya no está ligada a la realidad básica.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;cuidado-banqueros-centrales-su-simulacro-no-es-invencible&#34;&gt;&lt;strong&gt;Cuidado, Banqueros Centrales; su Simulacro no es invencible.&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Deuda, democracia, el fin de la economía Goldielock, hacia un nuevo sistema.</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-12-02-1054-editorial-dette-democratie-la-fin-de-leconomie-goldielock-vers-un-nouveau-systeme/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-12-02-1054-editorial-dette-democratie-la-fin-de-leconomie-goldielock-vers-un-nouveau-systeme/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;¿Por qué nos alejamos del Ideal &amp;ldquo;democrático&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque la democracia es un sistema despilfarrador: hay que garantizar al capital beneficios y, al mismo tiempo, un nivel de vida decente a los asalariados, a los pensionistas y a los pobres. Como existe una contradicción entre capitalismo y democracia, el problema se resuelve con deuda: ¡ya pagaremos después! Lo que demos a los asalariados y a los pobres no se lo quitaremos al Capital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resolvemos la contradicción echando un polvo, en el mundo imaginario de la deuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &amp;ldquo;democracia&amp;rdquo; es un sistema de pago a terceros y así es como &amp;ldquo;se mantiene&amp;rdquo;. Pero hemos llegado a un punto en el que el Pago a Terceros se ha vuelto insuficiente en el Presente, ya ni siquiera es de este mundo, ¡es del Futuro! Tiers Payant debe trasladarse al Futuro, debe convertirse en una promesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La deuda es una preferencia que se da al presente, que se financia trasladando todos los costes y todos los problemas al futuro, y que expresa la falta de legitimidad de todas las políticas aplicadas: los ciudadanos/electores no quieren pagar, así que haremos que paguen sus hijos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos encontramos en el punto de inflexión del Gran Ciclo del Crédito iniciado con Bretton Woods; la acumulación de deuda se ha convertido en un problema flagrante y evidente; ya no se plantea la cuestión de la solvencia, sino sólo la de la sostenibilidad, es decir, ¡la capacidad de durar! Ya no hablamos de la relación entre la deuda y el PIB, sólo hablamos de la relación entre el coste de la deuda, el peso de los intereses, y el PIB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que estoy diciendo cuando hablo del punto de inflexión en el gran ciclo de crédito es que este es el fin de la economía Ricitos de Oro. Ésta se definía como la economía que permitía la creación de tanta deuda como fuera necesaria para la estabilidad del sistema sin provocar una inflación superior al 2%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Históricamente, éste sería el momento adecuado para un gran Jubileo, pero la Hiperclase no está preparada para ello. Quiere aplazarlo, esperando que la guerra y la confrontación final con China le den la oportunidad de lograr el equivalente a un Jubileo, pero sin el caos interno. La guerra es tanto una necesidad como un pretexto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que estamos presenciando es un intento de dar una última vuelta al tiovivo, un intento justificado por la confrontación estratégica global. Hay que seguir adelante, sobrepasar aún más los límites, financiar la mantequilla, los cañones, la transición climática, financiar el control social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el punto de vista de la estabilidad monetaria, estamos entrando en la zona de peligro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Porque &lt;strong&gt;duele&lt;/strong&gt;! ¡Tuvimos que presionar a la inflación! Para evitar el hundimiento de la pirámide financiera basada en tipos de interés bajos y nulos, tuvimos que subir los tipos de interés, lo que contribuyó a estabilizar el edificio, siempre que no durara demasiado y, sobre todo, siempre que ningún actor sistémico se viera afectado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos alcanzado los límites de la deflación monetaria que el sistema puede soportar. Y la Fed y sus vasallos lo han intuido: disponen de indicadores no públicos que vigilan día a día:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;los tipos altos se extienden&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las reservas y los amortiguadores se agotan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es el comienzo de la recesión&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;los prestamistas son cada vez más conscientes de los riesgos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Están apareciendo grietas en el edificio de los derivados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pero lo que he expuesto aquí es un análisis bien pensado y aceptable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El verdadero análisis es éste:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las élites han comprendido y aceptado que las deudas se destruirán a medio plazo, y se dicen a sí mismas que deben dejar de preocuparse por la solvencia y concentrarse únicamente en la sostenibilidad, descaradamente, sin preocuparse por el largo plazo,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya no es una apuesta, es una estrategia deliberada: están minando el sistema hasta que se agote.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Una simulación hiperbólica de noviembre de 2023</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-12-02-1108-un-mois-de-novembre-2023-hyperbolique-la-simulation-en-roue-libre/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-12-02-1108-un-mois-de-novembre-2023-hyperbolique-la-simulation-en-roue-libre/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;¿Tiene cuerpo Madonna? [&amp;hellip;] tengo la impresión de que todos estos signos hipersexuales se exacerban precisamente porque ya no se dirigen a nadie, que encuentran una especie de autorreferencia, así, tetánica, hiperbólica, y que ya no hay en el universo de Madonna, en esta especie de esfera que consigue producir, &lt;strong&gt;ya no hay ningún otro, ya no hay ninguna alteridad real&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;. – Jean Baudrillard&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Baudrillard diagnostica un reino absoluto del simulacro, desarmado de todo referente, sin la sombra de un afuera que interrumpa su régimen exclusivo. Todo culmina con la afirmación de que el mundo ha sido golpeado por la &lt;strong&gt;desrealización absoluta,&lt;/strong&gt; en el advenimiento exclusivo de un simulacro libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;./couverture-baudrillard.webp&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿y si nuestros mercados financieros fueran iguales y la abstracción hubiera sustituido a la realidad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sería el reino del Simulacro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Mundo dominado por las necesidades de reproducción del sistema capitalista ha saltado por los aires, definitivamente. Habita en el Imaginario y ya no sabe que existe el Mundo Real.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;En este Imperio, el Arte de la Cartografía alcanzó tal perfección que el mapa de una sola Provincia ocupaba toda una Ciudad, y el mapa del Imperio, toda una Provincia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el tiempo, estos mapas inaceptables dejaron de ser satisfactorios y los gremios de cartógrafos crearon un mapa del Imperio que tenía el mismo tamaño que éste y que coincidía punto por punto con él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las generaciones posteriores, que no eran tan aficionadas al estudio de la cartografía como sus antepasados, vieron que este vasto mapa era inútil, y no sin cierta crueldad, lo abandonaron a las inclemencias del sol y de los inviernos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los desiertos de Occidente aún quedan jirones de este mapa, habitados por animales y mendigos; en todo el país no hay otra reliquia de las disciplinas geográficas&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suárez Miranda, &lt;a href=&#34;http://www.sccs.swarthmore.edu/users/08/bblonder/phys120/docs/borges.pdf?ref=tftc.io&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;&lt;em&gt;Viajes de varones prudentes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (El Mapa)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El cuento &lt;em&gt;&amp;ldquo;La exactitud de la ciencia&amp;rdquo;&lt;/em&gt; de Jorge Luis Borges (a menudo conocido como &lt;em&gt;&amp;ldquo;El mapa&amp;rdquo;&lt;/em&gt;) es una estimulante fábula que explora el concepto filosófico de representación y los límites del conocimiento y la comprensión humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El relato presenta un mundo ficticio en el que unos dirigentes deciden crear un mapa que represente perfectamente su territorio, hasta el más mínimo detalle. En su búsqueda de precisión y exactitud, producen &lt;strong&gt;un mapa inmenso e increíblemente detallado que cubre perfectamente todo el territorio.&lt;/strong&gt; Sin embargo, este colosal mapa se vuelve tan difícil de manejar que es abandonado y cae en el abandono, &lt;strong&gt;mientras que el territorio real que representa se vuelve oscuro y descuidado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las personas que vienen al mundo después de generaciones olvidan que el mundo real existe y pronto creen que el mapa es la tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La abstracción se convierte en su realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mapa es una alegoría que invita a la reflexión y &lt;strong&gt;nos recuerda que, aunque las representaciones son valiosas y necesarias para comprender nuestro mundo, nunca deben sustituir por completo la riqueza y complejidad de la realidad que pretenden representar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo siento por los investigadores fundamentalistas honestos como Hussman y otros; no sé si podría vivir con este enésimo asalto a la Razón y la ciencia por parte de la Imaginación. Estamos siendo literalmente aniquilados por lo imaginario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gente que todavía piensa un poco se consuela diciendo que después de la lluvia viene el sol, y más tarde llegará la reconciliación entre lo imaginario y lo real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo no estoy en ese bando; por supuesto que diagnostico que el imaginario actual se hundirá, ésa es la necesidad lógica, pero no a través de la reconciliación y el choque con lo real. He llegado a creer que lo imaginario no se encontrará/ya no se encontrará con lo real, sino que se estrellará contra un imaginario, contra una locura superior, de orden superior, aún más invasiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya lo veremos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si quieres entender, lee a Baudrillard. Prefiero a Marx, Althusser, o Clouscard, pero me veo obligado a reconocer el poder explicativo del pensamiento de Baudrillard. &amp;ldquo;Tamiza la sociedad de consumo, las ideologías, los mitos, las modas y las técnicas, y analiza la lógica de los objetos &lt;strong&gt;en términos de su inscripción en un sistema de signos&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Todo ello culmina en una desrealización absoluta del mundo, en el advenimiento exclusivo de una simulación libre. Baudrillard plantea la ausencia de un más allá del simulacro&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; (Véronique Bergen, &lt;a href=&#34;https://www.cairn.info/revue-lignes-2010-1-page-37.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Lignes 2010/1, N° 31&lt;/a&gt;). Baudrillard es escalofriante.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;estos-son-los-principales-títulos-de-la-prensa-financiera-de-noviembre-de-2023&#34;&gt;Estos son los principales títulos de la prensa financiera de noviembre de 2023:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Comienza el mayor repunte de la renta fija desde los años 80.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El S&amp;amp;P 500 registra una de sus mejores subidas de noviembre en un siglo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los bonos nunca habían subido tanto en un mes desde Volcker.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los bonos hicieron de noviembre un mes para recordar batiendo récords&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Noviembre fue un mes único para los activos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los vendedores en corto registraron pérdidas de 80.000 millones de dólares, ya que la subida de noviembre acabó con las apuestas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los bonos del Tesoro registran en noviembre su mayor subida desde 2008.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La renta variable mundial se dispara en noviembre al volver el apetito por el riesgo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los inversionistas inundan los fondos con bonos no deseados, generando una entrada mensual récord.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los activos de los mercados emergentes registran su mejor subida mensual desde el 23 de enero.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice S&amp;amp;P500 ganó un 9,13% en noviembre, mientras que el Nasdaq100 ganó un 10,82%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice KBW Bank ganó un 15,45%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Semiconductores 15,95&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice búrsatil NYSE ganó un 11,37%,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice Russell 2000 de pequeña capitalización ganó un 9,03%,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice aritmético Value Line de empresas de mediana capitalización ganó un 8,88%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice S&amp;amp;P400 Midcaps ganó un 8,50%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice Dow Transportation ganó un 8,36%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice Goldman Sachs Short subió un 11,4%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El índice NYSE Arca Gold Bugs (HUI) subió un 11,20% en noviembre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La plata subió 2,43 dólares, un 10,6%, hasta 25,27 dólares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los rendimientos del Tesoro a diez años cayeron 60 puntos básicos, la mayor caída mensual desde diciembre de 2008 (71 puntos básicos).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los rendimientos de los MBS de referencia se desplomaron 81 puntos básicos, también la mayor caída desde diciembre de 2008 (94 puntos básicos).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los rendimientos a dos años cayeron 41 puntos básicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los precios de los CDS de grado de inversión cayeron 17 puntos básicos (la mayor caída mensual desde octubre de 2022) hasta su nivel más bajo desde enero de 2022.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los CDS de alto rendimiento cayeron 122 puntos básicos, hasta 402 puntos básicos, cotizando a su nivel más bajo desde abril de 2022.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los CDS de JPMorgan cerraron el mes con una caída de 18 puntos básicos desde el precio más bajo (52 puntos básicos) desde enero de 2022.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los diferenciales entre los bonos con grado de inversión y los bonos del Tesoro se estrecharon 25 puntos básicos, hasta un mínimo de 22 meses de 1,04 puntos porcentuales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los diferenciales de alto rendimiento se estrecharon 67 puntos básicos, hasta 3,70.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los precios de los CDS son más bajos y los diferenciales son más estrechos hoy que al comienzo del ciclo de &amp;ldquo;endurecimiento&amp;rdquo; de la Reserva Federal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La tendencia continuó el primer día de negociación de diciembre: &amp;ldquo;El rendimiento a dos años de EE.UU. cae 10 puntos básicos por Powell&amp;rdquo;. El índice Goldman Sachs Short subió un 6,2% el viernes, mientras que el Russell 2000 small caps subió un 3,0%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las expectativas del mercado para el tipo de los fondos federales en la reunión de enero de 2025 se desplomaron 52 puntos básicos esta semana, hasta el 3,84% (95 puntos básicos menos que el máximo del 18 de octubre).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;28 de noviembre - Associated Press:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un funcionario clave de la Reserva Federal planteó el martes la posibilidad de que la Fed podría decidir recortar su tasa de interés de referencia &lt;strong&gt;tan pronto como esta primavera&lt;/strong&gt; si la inflación sigue cayendo de manera constante. &lt;em&gt;&amp;ldquo;Si la inflación sigue calmándose durante varios meses más – no sé cuánto tiempo podría ser – tres meses, cuatro meses, cinco meses – y estamos convencidos de que la inflación está realmente bajando y en el buen camino, entonces podría empezar a bajarla. la tasa de política simplemente porque la inflación es más baja&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, dijo Waller.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Del capitalismo productivo civilizador al capitalismo financiero depredador</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-18-1644-billet-quand-le-capitalisme-cesse-detre-civilisateur/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-18-1644-billet-quand-le-capitalisme-cesse-detre-civilisateur/</guid>
      
      
      <description>&lt;h1 id=&#34;cuando-el-capitalismo-deja-de-ser-civilizador&#34;&gt;Cuando el capitalismo deja de ser civilizador&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El capitalismo es un momento de la historia, como la esclavitud, el feudalismo, el colonialismo, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el momento no hay nada mejor, como hemos visto con el intento colectivista de socialismo real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su existencia puede justificarse por su función civilizadora, pero más tarde será sustituido por otra cosa; así es la historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El capitalismo financiero rechaza la evolución, quiere congelarse, rechaza los límites y quiere forzarlos para que el sistema pueda durar más allá de lo que permiten sus contradicciones internas y la ley de la tendencia a la baja de la tasa de ganancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su deseo de durar y prolongarse, el régimen capitalista empuja más allá de sus límites mediante todas las perversiones imaginables, el sobreendeudamiento, el engaño, la desdemocratización, etc. Este capitalismo financiero tramposo es la única manera de mantener el sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este capitalismo financiero, tramposo, es lo contrario de civilizador: engendra la guerra, la sobreexplotación y la desigualdad, y nos hace retroceder. Es liberticida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es el capitalismo de las partes interesadas de Davos. El capitalismo de los ultrarricos, los cleptócratas, los monopolistas, los grupos de presión, los globalistas&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lugar de trabajar por la misión civilizadora del capitalismo, trabajan para torpedearlo, ¡que es el fin último de la acción de Tres Grand Capital, falsamente inclusiva pero verdaderamente orwelliana à la Davos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Materia oscura y Pretensión del Conocimiento</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-15-1510-pretention-de-savoir/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-15-1510-pretention-de-savoir/</guid>
      
      
      <description>
  &lt;div style=&#34;background-color:var(--beige-dark); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;p&gt;Es el residuo de todo lo que no podemos explicar. No es que nuestros modelos estén equivocados, es la materia oscura que hay ahí fuera. &lt;strong&gt;- Neel Kashkari, Gobernador de la Fed, refiriéndose a la &amp;ldquo;prima por plazo&amp;rdquo; en los rendimientos del Tesoro a largo plazo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La curiosa tarea de la economía es demostrar a los hombres lo poco que saben realmente sobre lo que imaginan que pueden diseñar. &lt;strong&gt;- F.A. Hayek, The Fatal Conceit (La Fatal Arrogancia)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los economistas están llamados en este momento a decir cómo liberar al mundo libre de la grave amenaza de la aceleración de la inflación que, hay que admitir, ha sido provocada por las políticas que la mayoría de los economistas recomendaron e incluso instaron a los gobiernos a seguir. &lt;strong&gt;- F.A. Hayek, The Pretense of Knowledge (La Pretensión del Conocimiento), discurso de aceptación del Premio Nobel, diciembre de 1974.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;La &lt;em&gt;prima por plazo&lt;/em&gt; y términos similares son el último refugio de los sinvergüenzas de la planificación central en todas partes. Es el factor que los banqueros centrales utilizan hoy para explicar la reciente subida de los tipos de interés a largo plazo. La prima por plazo se define como el rendimiento extra que los inversores necesitan para mantener bonos a largo plazo en lugar de invertir en una serie de vencimientos más cortos. Es la parte del rendimiento de los bonos que sube y baja con la incertidumbre. Esa incertidumbre puede abarcar una serie de factores, desde la trayectoria de la futura política de la Reserva Federal hasta las expectativas de inflación, pasando por el crecimiento económico o el riesgo crediticio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, no sabemos ni podemos saber exactamente por qué los inversores compran o venden bonos a un precio determinado. Podemos medir las expectativas de inflación, por supuesto, pero hay una gran variedad de formas de hacerlo, desde comparar los rendimientos de los TIPS con los rendimientos nominales, hasta encuestas a economistas o encuestas al público. El mayor problema es que las expectativas de inflación no están correlacionadas en absoluto con la inflación futura real. ¿Tienen en cuenta hoy los precios de los bonos la incertidumbre de la diferencia entre las expectativas de inflación actuales y la inflación futura real? No tengo ni idea y Neel Kashkari tampoco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los precios de los bonos fluctuaron en un rango bastante amplio la semana pasada, de unos 18 puntos básicos, pero el índice MOVE –el equivalente en el mercado de bonos al índice de volatilidad para las acciones– ha estado subiendo desde que los rendimientos de los bonos empezaron a subir en agosto de 2021. Y se ha elevado a máximos de varios años desde que la Fed empezó a subir los tipos en la primavera del año pasado. Por lo tanto, si las expectativas de inflación han caído desde entonces - y lo han hecho - entonces el aumento de los tipos nominales tiene que ser por el aumento de las expectativas de crecimiento real o la incertidumbre sobre la calidad del crédito de los EE.UU. o la incertidumbre en torno a la futura política de la Fed. La respuesta probablemente sea algo de todo eso, pero la pregunta es imposible de responder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, actualmente existe una gran preocupación por la deuda pública estadounidense. Moody&amp;rsquo;s cambió la perspectiva crediticia de EE.UU. a negativa a última hora del viernes. También tuvimos una mala subasta de bonos a 30 años la semana pasada, en la que los intermediarios primarios tuvieron que comprar más de lo habitual de los bonos puestos a la venta. Pero no sabemos por qué la subasta salió mal. Puede que no tenga nada que ver con la solvencia crediticia de Estados Unidos. Puede que la incertidumbre en torno a otras posibles emisiones fuera el factor determinante. ¿Quién quiere comprar bonos del Tesoro a 30 años con tanta incertidumbre sobre el crecimiento y la inflación futuros? Y no hay que olvidar a la propia Reserva Federal, que está produciendo discursos de la Fed a un ritmo alarmante, casi igualando la subida de precios que ninguno de sus discursos anteriores anticipaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre hay quienes, como el Sr. Kashkari, piensan que deberíamos ser capaces de modelar la economía y aprender lo suficiente para guiar la economía hacia nuestro resultado preferido, o al menos el suyo.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    No deja de sorprenderme que economistas que se consideran capitalistas acérrimos crean que, si disponen de información suficiente, podrían hacer lo que creen firmemente que los socialistas y los comunistas no pueden. A saber, moldear la economía a través de la política, fiscal y/o monetaria, para producir un mejor resultado que el mercado dejado a sus propios recursos. En otras palabras, creen que la planificación central funcionaría si fueran ellos quienes la llevaran a cabo.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;En estos momentos, tanto la política fiscal como la monetaria intentan guiar la economía.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    El objetivo de esas políticas a veces está en desacuerdo, como ahora que la política fiscal intenta expandir la economía mientras que la política monetaria trata de contenerla. El resultado es que algunas de las políticas fiscales están siendo contrarrestadas directamente por la política monetaria.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;La semana pasada se canceló un nuevo proyecto de reactor modular en Idaho, a pesar de las considerables subvenciones del gobierno, porque el aumento de la inflación y de los tipos de interés incrementó el coste del proyecto en un 75%. Múltiples proyectos de energía eólica marina, parte del impulso a la energía verde del Presidente Biden, han sido cancelados recientemente por razones similares. NextEra Energy vio caer el precio de sus acciones una cuarta parte en 10 días a finales de septiembre debido al aumento de los costes en su unidad de energías renovables, similar a los problemas de los proyectos eólicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además de las consecuencias intencionadas y no intencionadas de la política económica, la economía cambia constantemente por sí misma debido a cambios en las preferencias de los consumidores, los precios, los descubrimientos científicos y tecnológicos y cualquier otra serie de factores. Si a esto añadimos los cambios inducidos por el COVID, obtenemos una economía que no actúa como todo el mundo, incluida la Reserva Federal. El COVID, por cierto, en realidad sólo aceleró algunas tendencias que ya estaban en marcha, pero la aceleración también importa. &lt;a href=&#34;https://youtu.be/H_2x0bKMgXU?si=1dBKx-FNYJZK1Bfd&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Aquí hay un vídeo&lt;/a&gt; que hicimos la semana pasada sobre los cambios en el consumo desde el COVID.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí, efectivamente hay mucha incertidumbre sobre la economía en estos momentos y supongo que eso significa que la prima por plazo está subiendo. La incertidumbre siempre está con nosotros y no estoy seguro de que sea peor hoy que, digamos, hace 10 años, pero creo que si la Reserva Federal quiere minimizarla, podría hacer dos cosas. En primer lugar, podrían hacer menos. Es el colmo de la locura y la arrogancia creer que la política monetaria puede o debe utilizarse para ajustar la economía. Al intentar ejercer un control que no tienen, la propia Reserva Federal altera el funcionamiento normal de la economía sin tener en cuenta las consecuencias imprevistas. Y siempre hay consecuencias imprevistas. Como prueba de las consecuencias de una mala política monetaria, ofrezco esto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://www.gpb.org/sites/default/files/styles/flexheight/public/npr_story_images/2023/11/10/gettyimages-1607950830-1--44c4ca67c848d56eaa5d69cbc04d80e8326b46a1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;Sam Bankman-Fried a su llegada a la corte.&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;Sam Bankman-Fried a su llegada a la corte.&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda cosa que podría hacer la Reserva Federal es aún más sencilla: callarse. El constante hablar, sobre la economía y lo que piensan sobre la política futura, hace que la incertidumbre en torno a la futura política de la Fed&amp;hellip; bueno, incierto. La interpretación del discurso de la Reserva Federal puede ser un latigazo cervical, con un gobernador de línea dura y otro de línea moderada, y algunos tan confusos que llegan a culpar a la &amp;ldquo;materia oscura&amp;rdquo;. La idea de una mayor apertura era hacer menos opaca la política futura, que la Reserva Federal ofreciera &amp;ldquo;orientación futura&amp;rdquo; y eliminara así la incertidumbre. Pero con tantas voces hablando, tantos egos compitiendo por la atención, han conseguido lo contrario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea de la orientación anticipada (¿qué otro tipo de orientación habría?) también comete el error esbozado por Hayek en su discurso de aceptación del Nobel: la Pretensión del Conocimiento. Si la Reserva Federal fuera capaz de modelizar la economía, si fuera capaz de predecir con exactitud las variables económicas, el forward guidance sería estupendo (o eso suponemos). Pero por supuesto no pueden, así que intentarlo sólo añade incertidumbre. Sr. Kashkari, sus modelos son erróneos y la evidencia de ello le está mirando a la cara. Usted lo llama &lt;em&gt;prima por plazo&lt;/em&gt;. Yo lo llamo &lt;em&gt;hubris&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lo que dicen y lo que no pueden decir porque están pagados para negarlo</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-editorial-ce-quils-disent-et-ce-quils-ne-peuvent-surtout-pas-vous-dire-puisquils-sont-payes-pour-le-nier/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-editorial-ce-quils-disent-et-ce-quils-ne-peuvent-surtout-pas-vous-dire-puisquils-sont-payes-pour-le-nier/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;Entre los economistas bienpensantes que sirven al sistema, siempre se repite la misma cantinela: todo va mal, pero todo podría ir mejor e incluso bien si los que mandan gestionaran las cosas adecuadamente y tomaran las decisiones correctas&amp;hellip; es decir, ¡si estuviéramos en su lugar!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente artículo de Mohamed El Erian es interesante porque muestra dónde se encuentra el pensamiento ortodoxo del mundo, o más bien &lt;strong&gt;el no-pensamiento&lt;/strong&gt;. Este pensamiento es mágico, positivo, burgués. Si no hubiera habido errores, si no hubiera habido nada negativo, ¡lo positivo sería tan bueno! Estaríamos en el maravilloso mundo de los dioses, de Mefistófeles, donde todo es gratis, donde la vida es eterna&amp;hellip; siempre que aceptemos perder nuestra sombra/alma y obedecer al amo: Satanás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que lo positivo es inseparable de lo negativo, todo tiene un coste, todo tiene su reverso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que sólo somos humanos, que somos mortales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que la escasez es nuestra suerte, nos domina y nuestros propios sistemas tienen sus límites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, el problema es que la historia está en movimiento, no es estática y eterna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fin de la historia es un mito burgués: mientras haya fuerzas en juego, habrá movimientos y conflictos, y la voluntad prometeica del hombre no bastará para detener el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay magos, sólo ilusionistas.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    Estamos pagando el coste de políticas elegidas hace mucho tiempo y luego el coste de los diversos rescates que hemos tenido que aceptar para &amp;ldquo;salvarnos&amp;rdquo; de los repetidos desastres causados por esas políticas a largo plazo.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Todo se deriva de elecciones pasadas, elecciones que no eran realmente elecciones porque eran necesarias, impuestas, como en una espiral, por el sistema que sólo tiene un proyecto: durar.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;p&gt;Todo proviene de los límites endógenos internos del sistema capitalista, límites constituidos por la sobreacumulación de capital y la necesidad siempre creciente de beneficios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo proviene de la naturaleza devoradora del capital, que necesita cada vez más plusproducto y plusvalía para satisfacer su lógica existencial de acumulación.&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Todo proviene del loco intento en los años 70 y 80 de ir más allá de estos límites reales dejándose llevar por la imaginación financiera, recurriendo a la creación ilimitada de deuda y rebajando continuamente el coste de sostenerla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo proviene de la locura de 2008, que consistió en cometer aún más todos los errores que se habían cometido antes, en lugar de aceptar hacer limpieza y volver atrás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo proviene de la idiotez de 2019 y 2020, que consistió en añadir decenas de billones a las deudas, y en precipitarse imprimiendo aún más dinero para luchar contra una pseudo pandemia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo proviene de la locura geopolítica estadounidense, que quiere controlar los recursos y las mentes para prolongar su hegemonía, siendo este control de los recursos un elemento del imperialismo concebido como medio de salvar el orden capitalista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las desigualdades, la fragilidad del sistema, la incertidumbre, el riesgo, todo esto se ha producido en un intento de aplazar los plazos, de oponerse al auge de la multipolaridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es lo que Mohamed y otros no pueden contar, porque les pagan para negarlo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--beige-dark); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mohamed A. El-Erian&lt;/strong&gt;, presidente del Queens&amp;rsquo; College de la Universidad de Cambridge, es catedrático de la Wharton School de la Universidad de Pensilvania y autor de &lt;em&gt;The Only Game in Town: Central Banks, Instability, and Evending the Next Collapse&lt;/em&gt; (Random House, 2016) y coautor (con Gordon Brown, Michael Spence y Reid Lidow) de &lt;em&gt;Permacrisis: A Plan to Fix a Fractured World&lt;/em&gt; (Simon &amp;amp; Schuster, 2023).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://www.project-syndicate.org/commentary/geopolitical-tensions-darkening-global-economic-outlook-by-mohamed-a-el-erian-2023-10&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;The Five Main Drivers of Global Economic Uncertainty&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;CAMBRIDGE - Las empresas, los gobiernos y los inversores ya navegaban por un brumoso panorama mundial antes de los trágicos acontecimientos que se están desarrollando en Oriente Medio. Pero el horrible conflicto entre Hamás e Israel, que ya ha provocado un enorme sufrimiento y se ha cobrado la vida de miles de civiles, entre ellos muchos niños, ha introducido una nueva capa de incertidumbre para la economía mundial, objeto de este comentario. Incluso en el caso muy improbable de que la situación geopolítica mejore rápidamente en la región y fuera de ella, persistirá una profunda sensación de incertidumbre, impulsada por cinco factores económicos y financieros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En primer lugar&lt;/strong&gt;, los principales motores de crecimiento de la economía mundial se encuentran actualmente bajo presión. Con Europa tambaleándose al borde de la recesión y China estancada, la economía estadounidense se ha erigido en el principal motor del crecimiento mundial. Esto se hizo particularmente evidente en el tercer trimestre de 2023, con las estimaciones de crecimiento de Estados Unidos impresionando una vez más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero incluso las perspectivas de crecimiento de Estados Unidos son inciertas. En los últimos 15 meses, el consenso de los analistas sobre la dirección de la economía estadounidense ha oscilado salvajemente entre cuatro escenarios: Aterrizaje suave, aterrizaje duro, aterrizaje forzoso y sin aterrizaje. Aunque la opinión predominante ahora es que EE.UU. se encamina hacia un aterrizaje suave, las previsiones podrían inclinarse hacia uno duro en las próximas semanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la narrativa de crecimiento de la mayor economía del mundo, con sus instituciones maduras y su base productiva diversificada, puede cambiar tan fácilmente, no es de extrañar que la incertidumbre en el resto del mundo sea aún más pronunciada. En lugar de parecerse a una distribución normal en forma de campana de los posibles resultados con un solo pico y colas delgadas, el panorama mundial se parece a una distribución multimodal con colas gordas en ambos extremos, lo que sugiere una mayor probabilidad de eventos extremos.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    En el lado positivo, como Gordon Brown, Michael Spence, Reid Lidow y yo argumentamos en nuestro nuevo libro Permacrisis, los avances en inteligencia artificial generativa, ciencias de la vida y energías limpias tienen el potencial de mejorar la productividad y aumentar significativamente el crecimiento potencial del PIB. En el otro extremo de la distribución, existe el riesgo de que un conjunto de círculos viciosos agrave los efectos en cascada.
  &lt;/div&gt;



  &lt;div style=&#34;background-color:var(--beige-dark); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;strong&gt;Comentario de Bruno Bertez:&lt;/strong&gt; ¿Ha notado el toque de propaganda? Sólo hay una cosa que mejore la productividad, y es la inversión. Y la inversión está en función de la rentabilidad del capital y, por supuesto, del coste del capital; en estos dos puntos no hay motivos para ser optimistas. La única forma de aumentar la productividad es a través del desempleo.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En segundo lugar&lt;/strong&gt;, el camino hacia este futuro incierto está plagado de peligros. El riesgo más inmediato es el reciente repunte de los costes de endeudamiento a escala mundial, a medida que los mercados se adaptan a la probabilidad de que la Reserva Federal estadounidense (Fed) y otros grandes bancos centrales, tras haber subido los tipos de interés de forma agresiva, aunque tardía, para contrarrestar las tendencias inflacionistas que inicialmente diagnosticaron erróneamente, mantengan los tipos elevados durante un periodo prolongado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En tercer lugar&lt;/strong&gt;, la persistencia de estas perspectivas de tipos de interés aumenta el riesgo de recesiones y turbulencias en los mercados financieros. Vimos los primeros indicios de ello en marzo, cuando la mala gestión de los balances y las desviaciones en la supervisión bancaria provocaron la quiebra de algunos bancos regionales estadounidenses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En cuarto lugar&lt;/strong&gt;, la economía mundial y los principales mercados financieros, como el de la deuda pública estadounidense de referencia, carecen ahora de anclajes descendentes clave, como el impulso del crecimiento, la confianza en las señales de la política económica y la estabilización de los flujos financieros.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    A medida que los instrumentos de política económica se subordinan a consideraciones políticas y geopolíticas, las perspectivas de crecimiento mundial, ya de por sí débiles, podrían deteriorarse.
  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;La política monetaria se enfrenta a una amenaza de credibilidad y a auténticas incertidumbres estructurales sobre el nivel de equilibrio de los tipos de interés y los efectos retardados de un ciclo de subidas de tipos notablemente concentrado. Además, la contracción de los balances de los bancos centrales y la ausencia de un marco político eficaz agravan el reto de determinar los objetivos de inflación adecuados en una economía mundial caracterizada por una oferta insuficientemente flexible.&lt;/p&gt;

  &lt;div style=&#34;background-color:var(--red-transparent); margin-bottom: 1.2rem; margin-left: -10px; padding-left: 10px;margin-right: -10px; padding-right: 10px; padding-top: 10px; padding-bottom: 10px;&#34;&gt;
    &lt;p&gt;En medio de déficits crecientes y pagos de intereses al alza, también se plantea la cuestión de quién absorberá el significativo aumento de la emisión de deuda pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante más de una década, la Reserva Federal ha sido el comprador más fiable de deuda pública estadounidense, debido a su capacidad aparentemente ilimitada de imprimir dinero y a su mínima sensibilidad a los precios. Pero, tras verse obligada por la inflación y otros excesos a pasar de la relajación cuantitativa al endurecimiento cuantitativo, la Fed es ahora un vendedor neto fiable.&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Los compradores internacionales también parecen más cautos, en parte debido a las tensiones geopolíticas. Además, muchos inversores institucionales nacionales, como fondos de pensiones y compañías de seguros, ya han acumulado importantes tenencias de bonos, incurriendo en sustanciales pérdidas a precios de mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin estas anclas económicas, políticas y técnicas, la economía mundial y los mercados de capitales parecen barcos en un mar agitado e impredecible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esto nos lleva al quinto factor de incertidumbre mundial:&lt;/strong&gt; La respuesta inadecuada a crisis a largo plazo como el cambio climático y la creciente desigualdad económica. Cuanto más tardemos en abordar estos problemas, mayores serán sus costes. Nuestras acciones insuficientes de hoy garantizan que nos enfrentaremos a obstáculos económicos y políticos más complicados en el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como escribimos en &lt;em&gt;Permacrisis&lt;/em&gt;, el mundo actual ha sido moldeado por tres fracasos continuos: La incapacidad reiterada de lograr un crecimiento consistente e integrador que también respete nuestro planeta; errores recurrentes de política interna; y la constante falta de coordinación eficaz de las políticas mundiales en un momento en que los retos compartidos exigen una acción colectiva. Juntos, estos fracasos han tenido profundas ramificaciones económicas, financieras, institucionales, sociopolíticas y geopolíticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ésa es la mala noticia. La buena noticia es que tenemos la capacidad de resolver estos problemas y convertir los círculos viciosos actuales en círculos virtuosos. Pero para llevar a cabo los grandes cambios necesarios para lograr este objetivo, necesitamos un liderazgo político visionario a nivel nacional y una mayor conciencia mundial de nuestros retos comunes. Sin ese liderazgo, corremos el riesgo de dejar a nuestros hijos y nietos un mundo plagado de inestabilidad económica y financiera, inestabilidad política interna y agitación geopolítica.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>¡No conoces la verdadera moneda del sistema!</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-5-1830-la-vraie-monnaie-du-systeme-vous-ne-la-connaissez-pas/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-11-5-1830-la-vraie-monnaie-du-systeme-vous-ne-la-connaissez-pas/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;Muy a menudo introduzco el eurodólar - &amp;ldquo;dólar&amp;rdquo; - cuando les hablo de dinero. También hablo de &lt;a href=&#34;https://alhambrapartners.com/author/jsnider/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Snider&lt;/a&gt;, que es el gran y original especialista. Defiende la idea de que el eurodólar es la verdadera moneda mundial, que lo importante es la moneda real, que los bancos centrales sólo tienen un falso poder monetario y que lo que cuenta a nivel mundial es la capacidad de balance de los bancos, su apetito por el riesgo, los value@risk y los colaterales. A menudo utilizo estos conceptos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El eurodólar está en crisis desde 2007, lo que ha tenido una influencia monetaria deflacionista en todo el mundo Soy menos asertivo que Snider porque creo que los operadores y los financieros siguen lo que hacen los bancos centrales y que, aunque los bancos centrales no sean centrales, marcan el ritmo; tienen poder en el sentido de que los operadores creen que tienen poder. Esta es la tesis de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/John_Hussman&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Hussman&lt;/a&gt; y también es la mía: el poder de los bancos centrales reside en la creencia en su poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un aprendizaje al estilo Pavlov, estímulo-respuesta, aunque la transmisión no sea real, concreta, sino mágica. Una creencia que se cumple al ser creída.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo cierto es que la moneda que ha producido, y digo &amp;ldquo;producido&amp;rdquo;, la situación global desde 2007 es moneda oculta, no reconocida como tal, no leída, no analizada y no explicada; cualquier sistema sobrevive sólo por la opacidad en la que opera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es un eurodólar?&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-comienza-el-misterio&#34;&gt;1. Comienza el misterio.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;El eurodólar NO es lo que usted cree. Es nuestro sistema monetario oculto, acechando en las sombras. Piense en el eurodólar como un agujero negro, oculto pero que afecta profundamente a todo lo que le rodea. El gobierno no tiene el monopolio del dinero; el eurodólar está totalmente fuera de las competencias de la Fed.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-la-pregunta-urgente-cuál-es-el-origen-del-eurodólar&#34;&gt;2. La pregunta urgente ¿Cuál es el origen del eurodólar?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Nadie lo sabe con certeza. A finales de los años 50, los bancos europeos empezaron a operar en dólares estadounidenses, creando una red fuera de Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;./fig1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;El mercado del eurodólar permaneció oculto durante años a los economistas y al resto de lectores de la prensa financiera gracias a una notable conspiración de silencio. Yo descubrí su existencia por pura casualidad en octubre de 1959, y cuando me embarqué en una investigación al respecto en los círculos bancarios londinenses, varios banqueros me pidieron enfáticamente que no escribiera sobre la nueva práctica. **[Paul Einzig](https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Einzig)**, *Foreign Dollar Loans in Europe* (1965)&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;El mercado del eurodólar permaneció oculto durante años a los economistas y al resto de lectores de la prensa financiera gracias a una notable conspiración de silencio. Yo descubrí su existencia por pura casualidad en octubre de 1959, y cuando me embarqué en una investigación al respecto en los círculos bancarios londinenses, varios banqueros me pidieron enfáticamente que no escribiera sobre la nueva práctica. &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Einzig&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Paul Einzig&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Foreign Dollar Loans in Europe&lt;/em&gt; (1965)&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-el-nacimiento-del-eurodólar&#34;&gt;3: El nacimiento del eurodólar&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Un informe de la Reserva Federal de 1960 revela la aparición del eurodólar cuando los bancos europeos buscaban depósitos en dólares para sus inversiones. Los eurodólares no son dólares reales; son una red de créditos y transacciones.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;4-la-red-monetaria-mundial&#34;&gt;4. La red monetaria mundial&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Los eurodólares permiten a los bancos de todo el mundo realizar transacciones eficientes, vinculando los recursos monetarios a las necesidades de los distintos continentes. Es más una red global de comunicaciones que una moneda.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;5-el-sistema-de-dinero-contable&#34;&gt;5. El sistema de dinero contable&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Los eurodólares no son dólares físicos, sino derechos de crédito sobre dólares estadounidenses, una moneda virtual. Los bancos crean derechos y los utilizan para satisfacer las necesidades monetarias mundiales.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;6-una-nueva-era-de-prosperidad&#34;&gt;6. Una nueva era de prosperidad&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Los eurodólares se han convertido en la savia de una economía globalizada, facilitando el comercio y la inversión a una escala sin precedentes. Este sistema ha traído consigo una prosperidad mundial sin precedentes.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;7-consecuencias-inesperadas&#34;&gt;7. Consecuencias inesperadas&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;El eurodólar lleva funcionando mal desde 2007, y el mundo corre el riesgo de destruir décadas de progreso. Los acuerdos competidores no pueden replicar lo que el eurodólar ha hecho tan bien: una moneda ampliamente disponible y aceptable.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;8-el-reto-actual&#34;&gt;8. El reto actual&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Para sustituir al eurodólar, algo tiene que replicar sus capacidades, un reto inmenso.
Las monedas de reserva mundiales DEBEN ser un apoyo muy útil.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;9-el-mensaje-final&#34;&gt;9. El mensaje final&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;El eurodólar es nuestro sistema monetario, lo reconozcas o no. Comprender este sistema oculto es crucial porque afecta a nuestras vidas, no sólo a la economía mundial.&lt;/p&gt;


    
    &lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
      &lt;iframe allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34; loading=&#34;eager&#34; referrerpolicy=&#34;strict-origin-when-cross-origin&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/Qh4Os0TPfu8?autoplay=0&amp;controls=1&amp;end=0&amp;loop=0&amp;mute=0&amp;start=0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; title=&#34;What Is The Eurodollar System? (Must Know)&#34;
      &gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    <item>
      <title>El dólar, brazo armado de Estados Unidos, caerá por sí solo, no hace falta amputarlo</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-le-dollar-bras-arme-des-etats-unis-tombera-tout-seul-pas-besoin-damputation/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-le-dollar-bras-arme-des-etats-unis-tombera-tout-seul-pas-besoin-damputation/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;El dólar morirá, como se dice, por sí mismo, a través de un proceso interno de decadencia, declive y destrucción. Es histórico. Su declive ya está muy avanzado. La desdolarización aún llevará tiempo: aunque el proceso parezca haber comenzado, su utilidad lo protege&amp;hellip; porque no hay alternativa práctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dólar no es débil. Está en entredicho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dólar es fuerte. Es fuerte no porque sea caro o barato, no; es fuerte porque hace lo que quiere, impone su ley y los demás se adaptan a ella les guste o no, como es el caso de China en estos momentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oímos hablar de desdolarización como si fuera una palabra mágica. Es una historia, pero no está confirmada por lo que ocurre en los mercados. Es más, la historia lo mezcla todo: el dólar utilizado en las transacciones, el dólar como unidad de cuenta, el dólar como moneda de reserva, el dólar como mera liquidez, el dólar como seguro, etcétera. El dólar es y sigue siendo la piedra angular de la estructura económica, financiera y monetaria mundial. Para escapar a su dictadura, tenemos que aislarnos herméticamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estos momentos hay mucho sentimiento negativo hacia el dólar. Esto no es nada nuevo en sí mismo; ha habido muchos periodos de duda o rechazo del dólar en el pasado. Algunos han emitido juicios o pronósticos definitivos; estos juicios –incluso para los especialistas más reputados– han resultado equivocados. El dólar casi siempre cotiza en una dinámica de precios aparentemente separada de las narrativas de los medios de comunicación; creo que este volverá a ser el caso esta vez con la novela sobre la desdolarización.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;el-dólar-se-autodestruye&#34;&gt;El dólar se autodestruye&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En resumidas cuentas, la desdolarización no será ni una decisión humana ni una política. No: será un proceso natural, endógeno al sistema, un proceso que se desarrollará según su propia lógica, su propia velocidad, y según la articulación&amp;hellip; de sus misterios. El dinero en general es el misterio de nuestra época, y el dólar es su misterio supremo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las fuerzas que producen la futura desdolarización son internas: el dólar se está autodestruyendo a través del desarrollo de su lógica como moneda de crédito/moneda fiduciaria. Se creó para que se emitiera demasiado y para que se abusara de su poder. En cuanto se creó, el gusano estaba en la fruta, y poco a poco se fueron eliminando todos los frenos, todas las anclas, todos los límites que podían frenar su marcha hacia la destrucción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dólar se &amp;ldquo;desgasta&amp;rdquo; si lo utilizamos como lo que es:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;una moneda de fusión en el interior; (NdT: Una &amp;ldquo;moneda de fusión&amp;rdquo; es una moneda que se deprecia con el tiempo según una tasa de depreciación fija. La idea de una moneda de este tipo fue mencionada en 1916 por &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Silvio_Gesell&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Silvio Gesell&lt;/a&gt; en su libro &lt;em&gt;El orden económico natural&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;una moneda de cambio desigual en el extranjero;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un arma de pillaje en términos geopolíticos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El destino del dólar está escrito en su partida de nacimiento, y es histórico: está destinado a morir algún día.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;sin-control&#34;&gt;Sin control&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Mi convicción es que el precio del dólar es imprevisible, no porque evolucione de forma aleatoria e irracional, sino porque es un tema muy complejo, y todas las teorías y modelos son simplificaciones falsas e inapropiadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dólar es una moneda de reserva, y ni siquiera es ya un equivalente de una mercancía; lo necesitamos para muchas otras cosas, como sobrevivir en el sistema bancario, independientemente de su precio, igual que necesitamos los bonos del Tesoro de EE.UU. para acceder a la liquidez. Las teorías que se aplican a otras monedas no se aplican al dólar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dólar se emite; constituye un stock colosal con enormes riesgos potenciales de comprador y vendedor. Nadie puede prever lo que puede ocurrir, por ejemplo, con los derivados del dólar. Es opaco. En muchos casos, la necesidad de dólares está totalmente desvinculada de su precio. La interacción entre acciones y flujos, balance y tesorería, políticas monetarias, ciclos económicos y voluntad humana, y el estado de ánimo más o menos cauto o ansioso del mundo, crean un sistema muy complejo que escapa a nuestra comprensión. ¡Y los de las autoridades! Recordemos que querían depreciar el dólar y acelerar la inflación creando muchos dólares, ¡y fracasaron estrepitosamente durante años y años!&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;los-beneficios-de-usa-inc&#34;&gt;Los beneficios de USA Inc.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Tengo tres convicciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La primera es que el dólar es un activo financiero, un trozo de papel, y como tal está en deuda con la afirmación de Bernanke: todo lo que se emite debe mantenerse hasta que se retira. El dólar es un mistigri (NdT: Una carta mala en una baraja que hace que el jugador que la tiene pierda al final de la partida). Esto significa que, puesto que se emiten dólares, si se quiere prescindir de ellos o deshacerse de ellos, hay que poder venderlos y cambiarlos. ¿Cuál es la alternativa al dólar en este momento? No se me ocurre ninguna.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La segunda es que todo lo cuantitativo es inadecuado para el razonamiento, porque las masas no significan nada mientras puedan circular o no circular, ser almacenadas, neutralizadas o puestas a dormir. El dinero como catalizador del intercambio es un misterio alquímico. La modelización es una empresa ideológica de validez limitada destinada a desplumar a los crédulos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La tercera es que, en cierto modo, como reserva, el dólar es una especie de acción en la gran empresa que es &amp;ldquo;USA Inc&amp;rdquo;. El dólar es una participación en USA Inc. que más o menos da derecho a una participación en los beneficios de USA, una participación en el excedente de producto de USA, o más exactamente, ¡una promesa de participación! Especifico promesa de acción, porque el portador del dólar se diluye constantemente, por el &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Efecto_Cantillon&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;efecto Cantillon&lt;/a&gt;. Se diluye constantemente y es una estafa, pero la rentabilidad del capital americano es la más alta del mundo, y se ve reforzada por el esquema Ponzi y por la liquidez mantenida por el juego especulativo mundial.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El dinero de John Law fue potenciado por la &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_Law&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;calle Quincampoix&lt;/a&gt;&amp;hellip; y el dólar es potenciado por la calle de la Pared, Wall Street.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;john_law_quincampoix.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  title=&#34;Quiebra (crisis financiera) provocada por el sistema de John Law, economista escocés, establecido entre 1716 y 1720 en la calle Quincampoix de París&#34; class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;Quiebra (crisis financiera) provocada por el sistema de John Law, economista escocés, establecido entre 1716 y 1720 en la calle Quincampoix de París&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estudio del Banco Mundial: Una tendencia preocupante</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-potential-growth-book/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-potential-growth-book/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;Un sombrío estudio del Banco Mundial: &lt;a href=&#34;https://openknowledge.worldbank.org/bitstreams/fe0880d1-ffbf-430f-bab4-d3dbdda7470e/download&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;Falling Long-Term Growth Prospects&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una tendencia preocupante: casi todas las fuerzas económicas que impulsaron el progreso y la prosperidad en las últimas tres décadas se están disipando. En español se puede leer el &lt;a href=&#34;https://www.bancomundial.org/es/news/press-release/2023/03/27/global-economy-s-speed-limit-set-to-fall-to-three-decade-low&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;comunicado de prensa del Banco Mundial&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para poner en perspectiva con los artículos anteriores siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../productivite-profitabilite-du-capital-un-papier-pour-enfin-comprendre&#34;&gt;Productividad, profitabilidad del capital. Un documento para entender ¡por fin!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../a-profitabilite-du-capital-le-parametre-clef-de-notre-epoque&#34;&gt;La profitabilidad del capital, el parámetro clave de nuestro tiempo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;../henry-grossman&#34;&gt;Henry Grossman&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>!La culpa es de las finanzas!</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-faute-a-la-finance/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-faute-a-la-finance/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Muchos economistas culpan a la financiarización de los problemas actuales del sistema. Pero esto ignora el hecho de que el capitalismo tiene otras debilidades&amp;hellip;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teoría de Marx sobre la acumulación de capital considera que el beneficio sólo puede proceder de la explotación del trabajo, y ésta es mi hipótesis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las finanzas no son intrínsecamente parasitarias: prestan un servicio y facilitan, catalizan el funcionamiento de la economía productiva – pero no crean riqueza real, bombean la plusvalía generada en otra parte, en la esfera real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hecho de que el beneficio aparezca allí no significa que se haya generado allí&amp;hellip; pero es cierto que en una economía monetaria, el fetiche del dinero oculta fenómenos reales. El producto de la explotación de los países emergentes aparece en las cuentas de Amazon, por ejemplo, o en las de Walmart o Apple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay que confundir lo que aparece, tal como aparece, con los mecanismos reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el plano de las apariencias, todo sucede como si las finanzas fueran el nuevo explotador dominante; como si las finanzas fueran ahora el verdadero enemigo; como si la inestabilidad y el carácter especulativo del capital financiero fueran las verdaderas causas de las crisis del sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no es cierto: lo que causa las dificultades del sistema es la caída de la profitabilidad de la producción de bienes y servicios, como sostiene la ley de la tendiancia a la bajada de la rentabilidad de Marx. No se puede ver directamente, pero se puede reconstruir mediante la inteligencia, el razonamiento y el rigor lógico.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;falta-de-beneficios&#34;&gt;Falta de beneficios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En el mundo faltan beneficios a nivel de la producción real. Por eso se reducen los salarios, se sustituye a las personas por máquinas y robots, las empresas se deslocalizan y buscan alquileres a cualquier precio, se recortan los salarios diferidos como las pensiones y los servicios públicos de salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La falta de beneficios se manifiesta por su contrario: la necesidad de restablecerlos, de sobreexplotar y recortar costes. Se manifiesta en el afán de los bancos centrales por crear inflación de precios impidiendo al mismo tiempo que suban los salarios. Es lo que se llama tratar de reducir el poder adquisitivo real de los salarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nivel superficial, todo sucede como si el capital-dinero se hubiera independizado totalmente del capital productivo, porque puede explotar directamente el trabajo mediante la usura, y reconfigura las demás fracciones del capital según sus prerrogativas. Los beneficios financieros no son una subdivisión de la plusvalía: las finanzas se han vuelto autónomas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vista desde este ángulo, la financiarización es un tema postkeynesiano que niega la validez de las tesis de Marx sobre la explotación para ocultar la naturaleza profunda del capitalismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La separación de las clases capitalistas en dos grupos distintos, los financieros y los productores, permite impugnar las finanzas sin impugnar el capitalismo. Se impugna la especulación sobre la esclavitud, pero no la esclavitud, diría hasta la caricatura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay buenos capitalistas que son productores y malos parásitos capitalistas que son financieros y usureros.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;qué-tipo-de-legitimidad-para-qué-tipo-de-capitalismo&#34;&gt;¿Qué tipo de legitimidad para qué tipo de capitalismo?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Puede dar la impresión de que yo también recurro a esta distinción entre buenos capitalistas productores y malos capitalistas financieros, pero es sólo para exponer e introducir una noción política o moral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Objetivamente, científicamente, sólo hay una clase de capitalistas: los que tienen derecho a tomar sin producir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta distinción que utilizo –abusivamente– me sirve para transmitir una idea: la legitimidad del capitalismo de producción es mayor que la legitimidad del capitalismo financiero. El productor es ciertamente un explotador, pero el interés general está bien servido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El capitalismo es un buen productor de riqueza y de progreso cuando no se vuelve perverso. El capitalismo financiero, en cambio, se ha vuelto perverso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los poskeynesianos que hacen autónoma la esfera financiera son generalmente socialdemócratas que crean cortinas de humo para mantener el sistema haciéndolo opaco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta elección les lleva a contorsiones acientíficas: las crisis son el resultado de que los salarios son demasiado bajos (crisis inducidas por los salarios) o de que los beneficios son demasiado bajos (crisis inducidas por los beneficios). Las crisis del periodo neoliberal de los años 80 son, en su opinión, &amp;ldquo;inducidas por los salarios&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El aumento ilimitado de la deuda es un mecanismo para compensar los bajos salarios. La rentabilidad decreciente del sector productivo no tiene nada que ver con ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según esta concepción, destinada a proteger el capitalismo y enmascarar su lógica y su responsabilidad, la llegada del neoliberalismo en los años 80 transformó radicalmente el capitalismo. La liberalización, y en particular la liberalización financiera, condujo a la financiarización, con la desregulación y la globalización de las finanzas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto condujo a un considerable aumento del apalancamiento y de los beneficios financieros, pero a costa de una creciente inestabilidad. El resultado fue la crisis de 2008, que es puramente financiera.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-culpa-es-de-las-finanzas&#34;&gt;¡La culpa es de las finanzas!&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esto nos lleva a la teoría de Hyman Minsky, el economista keynesiano radical de los años ochenta. Según él, el sector financiero es intrínsecamente inestable por la siguiente razón:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;El sistema financiero, necesario para la vitalidad y el vigor capitalistas, transforma el espíritu de empresa en espíritu de especulación, en espíritus animales, y esto encierra el potencial de una expansión galopante, alimentada por un auge de la inversión&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En este análisis de las crisis, ¡no se trata de tocar ni de arrojar la menor luz sobre el sector de la producción!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El discípulo moderno de Minsky, Steve Keen, lo expresa de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;El capitalismo es intrínsecamente imperfecto, sujeto a auges, crisis y depresiones. Esta inestabilidad, en mi opinión, se debe a las características que debe poseer el sistema financiero para ser coherente con el capitalismo pleno.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡La culpa es de las finanzas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que si decimos que todo es culpa de las finanzas, los remedios que proponemos son inadecuados. Y eso es lo que estamos viendo hoy: las políticas financieras y monetarias no solucionan nada y seguimos vegetando y empobreciéndonos, al menos nosotros, es decir, la gente normal que no es ultra rica.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>La financiarización es dañina... pero no por las razones que creemos</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-financiarisation-est-nefaste-par-pour-raisons-croit/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-financiarisation-est-nefaste-par-pour-raisons-croit/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El término &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo; está de moda; se ha lanzado por todo tipo de razones&amp;hellip; pero muy pocos entienden el concepto – y sobre todo por qué es responsable de la mayor transferencia de riqueza de todos los tiempos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La palabra &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo;, como la palabra &amp;ldquo;neoliberalismo&amp;rdquo;, está de moda; se ha lanzado por todo tipo de razones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casi nadie se toma la molestia de ver lo que realmente significa. Lo mismo ocurre con el neoliberalismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se nos vende el liberalismo como lo que realmente es: la libertad de las empresas y el capital para sobreexplotar a los trabajadores con el apoyo activo y cínico de los gobiernos y los bancos centrales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sostengo que la financiarización es una muleta para el capital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los bancos centrales, a través de la financiarización que fomentan, son los agentes de la mayor transferencia silenciosa de riqueza -ingresos y activos- de todos los tiempos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hacen malabarismos con billones, mientras que los medios tradicionales de explotación sólo mueven miles de millones.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;un-término-comodín-que-hay-que-definir&#34;&gt;Un término comodín que hay que definir&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La financiarización está en todas partes, pero es poco conocida, incomprendida y, sobre todo, opaca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La palabra -o el concepto- se utiliza para explicar las crisis y el aumento de las desigualdades en las economías modernas en los últimos 40 años, y también como término comodín para referirse a la inestabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, nadie se toma la molestia de precisar lo que entiende por &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo;, y menos aún de mostrar por qué mecanismos orgánicos la financiarización sería responsable de las perturbaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basta con afirmarlo con aire erudito y sentencioso para que se oiga la causa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La causa se escucha tanto más fácilmente cuanto que &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo; incluye las finanzas, y las finanzas, la cosa del dinero, tienen mala prensa con connotaciones sórdidas cuando no racistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué significa el término &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo;? ¿Aporta algo a nuestra comprensión de los problemas a los que se enfrenta el capitalismo moderno? Y, sobre todo, ¿podemos prescindir de la financiarización, podemos dar marcha atrás?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El término está tan extendido que aporta poca información adicional sobre el sistema y su situación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La definición más interesante la propuso el profesor de economía Gerald Epstein. Dice así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La financiarización se refiere al creciente papel de los incentivos financieros, los mercados financieros, los agentes financieros y las instituciones financieras en el funcionamiento de las economías nacionales e internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;lo-que-hoy-es-evidente&#34;&gt;Lo que hoy es evidente&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Desde este punto de vista, la financiarización es un hecho evidente del capitalismo moderno. Las finanzas y el dinero son omnipresentes, todo está impregnado de finanzas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero como dice Epstein :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Algunos autores utilizan el término &amp;lsquo;financiarización&amp;rsquo; para referirse al ascenso del &amp;lsquo;valor para el accionista&amp;rsquo; como modo de gobierno corporativo;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;algunos lo utilizan para referirse al creciente dominio de los sistemas financieros del mercado de capitales sobre los sistemas financieros bancarios;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;algunos siguen el ejemplo de [el teórico y economista austriaco Rudolf] Hilferding y utilizan el término &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo; para referirse al creciente poder político y económico de un grupo de clase concreto: la clase rentista;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;para algunos, la financiarización representa la explosión del comercio financiero con una miríada de nuevos instrumentos financieros;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;por último, para [Greta] Krippner [socióloga especializada en economía y política, nota del editor] el término se refiere a un &amp;lsquo;modelo de acumulación en el que los beneficios se obtienen cada vez más a través de canales financieros en lugar de a través de la producción y circulación de bienes&amp;rsquo;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En mis textos, utilizo alternativamente el término financiarización bajo los diferentes aspectos expuestos por Epstein, sin especificar, ya que es el contexto el que indica lo que pretendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debo señalar que también utilizo erróneamente el significado de Krippner en aras de la simplicidad. Sin embargo, no estoy en absoluto de acuerdo con su idea de que existen otras fuentes de beneficio en el sistema distintas de la producción de bienes y servicios: para mí, el beneficio que aparece en las finanzas es una deducción del beneficio/plusvalía extraído de los asalariados de la producción; no se origina en las finanzas mismas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, esto no significa que las finanzas y el dinero no produzcan valores ficticios, beneficios y plusvalías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta producción de valores ficticios corresponde a una transferencia de riqueza: tomamos de los bolsillos de unos para poner en los bolsillos de otros, ya que aumentamos el poder de los ya ricos para tomar de los activos reales inflando su riqueza bursátil mediante la alquimia, por ejemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;../faute-a-la-finance&#34;&gt;Continuará&amp;hellip;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Por qué las guerras restauran la profitabilidad?</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-pourquoi-guerres-restaurent-profitabilite/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-pourquoi-guerres-restaurent-profitabilite/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;Las guerras son EL plan de estímulo definitivo y permiten neutralizar a las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué las guerras restauran la profitabilidad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He tocado el tema del estancamiento secular, su relación con una &lt;a href=&#34;../productivite-profitabilite-du-capital-un-papier-pour-enfin-comprendre&#34;&gt;profitabilidad inadecuada&lt;/a&gt; y la respuesta de Keynes, en la que admitía que sus recetas no habían funcionado y que sólo las guerras podían ser eficaces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La crisis de los años 30 no fue superada por el New Deal sino por la guerra del 39-45.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Parece políticamente imposible para una democracia capitalista organizar el gasto público en la escala necesaria para crear las condiciones que probarían mi teoría – excepto en estado de guerra&amp;rdquo;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las guerras son la solución, siento decirlo así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Económicamente, consisten en desviar todos los recursos a la economía de guerra; el gobierno toma el control de todas las decisiones, especialmente las de inversión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hitler hizo esto ya en 1933, si mi memoria de las fechas es correcta. Véase Adam Tooze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las empresas estaban obligadas a producir dentro del marco impuesto por el esfuerzo de guerra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los salarios fueron controlados y a menudo congelados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se racionó el consumo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ahorro se canalizó hacia el Estado y se reprimió, es decir, se cortó por la fuerza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El antiguo capital financiero ficticio fue destruido más o menos parcialmente por la represión, la inflación, la depreciación de la moneda y las exacciones estatales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El capital físico inútil en una economía de guerra desaparece más o menos por completo, ya que desaparece la demanda civil: es la eutanasia de la que hablo a menudo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La plusvalía y la profitabilidad se disparan, sobre todo para los proveedores del Estado, los especuladores de la guerra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras la guerra, se destruyeron las antiguas deudas y, a menudo, las divisas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la cuestión clave no era económica, ¡sino política!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el punto de vista político, el estado de guerra otorga plenos poderes al gobierno. Permite al gobierno, y por tanto a las élites, imponer todo y hacer todos los sacrificios en nombre de la guerra, y eso es lo esencial: el pueblo está neutralizado.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;The New Republic&amp;rdquo;, P. Renshaw, Journal of Contemporary History, 1999, vol. 34 (3), p. 37. 34 (3), pp. 377-364, citando a John Maynard Keynes.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Henryk Grossman</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-henry-grossman/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Oct 2018 11:17:14 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-henry-grossman/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Henryk Grossman fue un economista y activista que, desde Alemania en 1929, intentó describir el funcionamiento del capitalismo basándose en su tendencia al colapso. Pero su texto, nunca traducido al francés&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, es sobre todo una reflexión sobre la organización de las luchas y las crisis. Hoy es un tema candente.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;El 24 de octubre de 1929, el Jueves Negro de la Bolsa de Nueva York sumió al mundo en la peor crisis económica de su historia. Una crisis de la que sólo saldría verdaderamente gracias a la tragedia de la Segunda Guerra Mundial. Unos meses antes, cuando muchos aún creían que había llegado la hora de la prosperidad ilimitada y los placeres del consumismo, se publicó en Leipzig (Alemania) un libro de un profesor de economía poco conocido, Henryk Grossman, marxista de origen polaco y judío.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su título no estaba destinado a convertirse en un bestseller: &lt;em&gt;La Ley de la Acumulacion y del Derrumbe del Sistema Capitalista&lt;/em&gt; era también una teoría de las crisis. Sin embargo, nos permite mirar más allá de la aparente felicidad de los &amp;ldquo;locos años veinte&amp;rdquo; para descifrar las tendencias subyacentes en el funcionamiento del capitalismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://elsudamericano.files.wordpress.com/2017/09/grossman-la-ley-de-acum.jpg&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rechazado por la mayoría de los comentaristas, de izquierdas y de derechas, marxistas y no marxistas, el libro fue cayendo poco a poco en el olvido, al igual que su autor. Pero noventa y cinco años después, mientras el mundo sigue sumido en otra profunda crisis del capitalismo, es posible que se redescubra su relevancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el momento de la publicación de su libro, Henryk Grossman tenía 48 años y había vivido una vida plena como activista. Nacido en 1881 en Cracovia, en la Polonia austriaca, con el nombre oficial de Chaskel Grossman, siempre sería conocido, como su padre, por el nombre polaco de &amp;ldquo;Henryk&amp;rdquo;. Era una señal de que, en esta familia judía de clase media acomodada, dominaba la cultura polaca, a diferencia de la mayoría de la población judía de la Polonia austriaca, que era pobre y hablaba yiddish.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atraído por el socialismo desde muy joven, Henryk participó activamente en las organizaciones juveniles del Partido Socialdemócrata Polaco, la rama de la Segunda Internacional en la Polonia de los Habsburgo. El auge del antisemitismo en Austria-Hungría y la defensa del PPSD de la asimilación de las minorías judía y ucraniana a la cultura polaca llevaron pronto a Henryk Grossman a defender la idea de un partido judío autónomo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este políglota, que llegó a hablar siete idiomas, aprendió yiddish y argumentó que la situación material y cultural de las numerosas poblaciones judías de Galitzia (región que abarcaba parte de la actual Ucrania occidental, alrededor de Lviv) requería una organización propia para crear conciencia de clase. En 1905 participó en la creación y dirección del Partido Socialdemócrata Judío de Galitzia (PSJG), cuyas bases teóricas sentó con dos publicaciones: &lt;em&gt;El proletariado y la cuestión judía&lt;/em&gt; (1905) y &lt;em&gt;El bundismo en Galitzia&lt;/em&gt; (1907).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero en 1908, Henryk Grossman tuvo que abandonar Cracovia para trasladarse a Viena (Austria), donde inició una carrera como economista y estadístico. Tras pasar un año en París entre 1910 y 1911, publicó un largo estudio sobre la política comercial de los Habsburgo a finales del siglo XVIII. Todo ello le alejó de la militancia y de Galicia al estallar la Primera Guerra Mundial.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La cuestión es &amp;ldquo;si las crisis resultan de la esencia misma del orden económico o de influencias no esenciales y accidentales&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fue llamado a filas y combatió brevemente en 1916, antes de ser trasladado rápidamente a los servicios estadísticos. En noviembre de 1918, cuando se proclamó la &amp;ldquo;República Alemana de Austria&amp;rdquo;, se le propuso formar parte de los servicios estadísticos del nuevo país. Pero, aunque seguía registrado oficialmente como residente en Cracovia, pasó automáticamente a ser polaco y tuvo que abandonar Viena para dirigirse a Varsovia, donde se incorporó al Instituto de Estadística de la nueva República Polaca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue entonces cuando Henryk Grossman reanudó su trabajo teórico. Sus investigaciones se centran ahora en las crisis del capitalismo. En 1919 publicó &lt;em&gt;La teoría de las crisis económicas&lt;/em&gt;, en la que planteaba directamente la cuestión de si &lt;em&gt;&amp;ldquo;las crisis resultan de la esencia misma del orden económico o de influencias no esenciales y accidentales&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta introducción anunciaba el trabajo que Grossman emprendería hasta el final de su vida. Desde el principio, en este breve texto, sentó las bases de su obra: la cuestión debía plantearse a nivel de la naturaleza de la producción de mercancías y de la ley del valor. Era el comienzo de un proceso de reflexión que desembocaría en el texto de 1929.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al mismo tiempo, el funcionario polaco Grossman también reanudó su militancia. Entusiasmado por la Revolución Rusa, se afilió al Partido Comunista Obrero Polaco (KPRP) en 1920. El KPRP no era entonces un partido legal en Polonia e incluso se convirtió en enemigo del Estado durante la guerra polaco-soviética de 1920-1921.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como la joven democracia polaca era cada vez más autoritaria y anticomunista, tuvo que abandonar el Instituto Estatal de Estadística por la Universidad Libre de Varsovia en 1922. Pero la represión se intensificó. Grossman fue detenido cinco veces en dos años y finalmente abandonó Polonia a finales de 1925, poco antes de la instauración del régimen autoritario del antiguo líder socialista Józef Piłsudski.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 4 de noviembre de 1925 llegó a Alemania, a Fráncfort del Meno, donde ingresó en el Institut für Sozialforschung (IfS) (Instituto de Investigación Social, en castellano), dirigido por un amigo que había conocido en Viena, Carl Grünberg, filósofo marxista y editor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El IfS era un remanso de paz para los intelectuales de izquierdas. Fundado en 1924 para promover la investigación marxista y financiado por la familia del intelectual Felix Weil, estaba al abrigo de la presión política. Aquí nació la &lt;em&gt;&amp;ldquo;Escuela de Fráncfort&amp;rdquo;&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;&amp;ldquo;teoría crítica&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, dirigida en particular por Theodor W. Adorno, Erich Fromm y Herbert Marcuse. Henryk Grossman dirigió allí su propio camino teórico, que culminaría en su gran obra de 1929.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-tendencia-al-colapso-del-capitalismo&#34;&gt;La tendencia al colapso del capitalismo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Karl Marx sólo publicó en vida el Libro 1 de &lt;em&gt;El Capital&lt;/em&gt;. Los otros dos volúmenes fueron editados por Friedrich Engels a partir de las notas de Marx tras su muerte en 1883. No fue hasta 1894 cuando apareció el Libro 3, en el que se discutía la &lt;em&gt;&amp;ldquo;tendencia a la caída de la tasa de profitabilidad&amp;rdquo;&lt;/em&gt; dentro del capitalismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para entonces, la II Internacional había abandonado en gran medida las cuestiones económicas para concentrarse en cuestiones de organización y estrategia. Por tanto, el problema se abordó principalmente desde este ángulo. En 1899, el revisionista Eduard Bernstein argumentó que, lejos de debilitarse o derrumbarse, el capitalismo se estaba fortaleciendo. Dedujo que la única vía hacia el socialismo estaba dentro de este sistema, haciéndolo evolucionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo que la ortodoxia marxista de la época, encabezada por Karl Kautsky, replicó que &lt;em&gt;&amp;ldquo;Marx nunca y en ninguna parte escribió una sola palabra que pudiera interpretarse en el sentido&amp;rdquo;&lt;/em&gt; de esta &lt;em&gt;&amp;ldquo;idea absurda&amp;rdquo;&lt;/em&gt; de un colapso del capitalismo. Se trataría, pues, de una &lt;em&gt;&amp;ldquo;invención revisionista&amp;rdquo;&lt;/em&gt; que debilitaría su posición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la cuestión sigue abierta de esta forma: ¿existe un límite económico interno al capitalismo? A pesar de los esfuerzos de Kautsky y de los dirigentes del Partido Socialdemócrata Alemán (SPD) por evitar la cuestión, ésta resurgió en 1913 con el libro de Rosa Luxemburg &lt;em&gt;La acumulación de capital&lt;/em&gt;. En él, la autora defendía un límite interno que podría llevar al colapso en forma de teoría del subconsumo: el capitalismo no puede dar a los consumidores los medios para comprar su producción. Para funcionar, por tanto, el capitalismo necesita un &amp;ldquo;exterior&amp;rdquo; que pueda explotar para sortear la dificultad. Por lo tanto, el capitalismo debe expandirse y, a medida que se expande, pierde sus recursos, lo que sólo puede conducir a su colapso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los intelectuales orgánicos de la socialdemocracia, en particular el austriaco Otto Bauer, combatieron la visión de Luxemburg. Henryk Grossman compartía sus críticas. No se trataba, como ellos, de descalificar la idea de un límite interno al capitalismo, sino de situarla sobre una nueva base.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trataba de redibujar el esquema intelectual que conduce de la ley del valor descrita por Marx en el Libro 1 de &lt;em&gt;El Capital&lt;/em&gt; a la tendencia al colapso del capitalismo en el Libro 3, y de extraer consecuencias para el funcionamiento del capitalismo. En la producción de mercancías, existe una tensión entre el valor de uso producido por el trabajo concreto y lo que Marx llama el valor producido por el trabajo abstracto (el que entra en el proceso de producción de plusvalía y tiene un precio).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De lo que trata Grossman es de mostrar que existe una contradicción fundamental en el corazón del proceso capitalista entre el &lt;em&gt;&amp;ldquo;proceso de trabajo&amp;rdquo;&lt;/em&gt; que, en teoría, no tiene límites internos gracias al aumento de la productividad, y el &amp;ldquo;proceso de valorización&amp;rdquo; que somete este aumento a la necesidad fundamental de producir valor y beneficio. Y esta condición entra en conflicto con el proceso anterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para demostrar que esta contradicción plantea un límite interno al capitalismo, Grossman comienza utilizando un modelo abstracto del circuito del capital, que toma de Otto Bauer –quien a su vez lo tomó del Libro 2 de &lt;em&gt;El Capital&lt;/em&gt;. Este modelo no describe la realidad económica del capitalismo, sino la tendencia subyacente del sistema. En este modelo, la tasa de acumulación del capital constante, es decir, las máquinas, es superior a la del capital variable, es decir, el trabajo vivo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuanto menor es la proporción de trabajo vivo, más difícil resulta producir valor. La tasa de ganancia, que representa la relación entre la plusvalía y el capital total, no puede sino disminuir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Nada más lógico: para aumentar la plusvalía, es decir, la plusvalía creada por el trabajo vivo, los capitalistas tienden a reducir la proporción de trabajo vivo. Con las máquinas, se necesita menos trabajo para producir más valor. La tasa de plusvalía aumenta, al igual que la &amp;ldquo;composición orgánica del capital&amp;rdquo;, es decir, la proporción entre &amp;ldquo;trabajo muerto&amp;rdquo;, contenido en las máquinas, y &amp;ldquo;trabajo vivo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que sólo el trabajo vivo produce valor. Una máquina sin trabajo vivo no produce nada, es sólo un montón de metal. Por tanto, cuanto menor sea la proporción de trabajo vivo, más difícil será producir valor. La tasa de profitabilidad sólo puede caer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es lo que descubrió Grossman cuando aplicó el modelo de Otto Bauer más allá de los cuatro años que había utilizado. Después de veinte años, el consumo personal de los capitalistas tiene que caer para mantener la tasa de acumulación de capital, por falta de suficiente plusvalía. Al cabo de treinta y cinco años, este consumo debe ser nulo. A partir de ese momento, el sistema ya no produce suficiente plusvalía para cubrir las necesidades de inversión y, por tanto, la tasa de acumulación. Entonces ya no puede funcionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este punto, Grossman rompe totalmente con la posición &amp;ldquo;ortodoxa&amp;rdquo; de Otto Bauer, para quien la caída de la tasa de profitabilidad no conducía al &amp;ldquo;colapso&amp;rdquo;. Pero el economista polaco demuestra que esta caída, al ser producto de una tensión entre el proceso de trabajo y el proceso de valorización, hace insostenible la acumulación a largo plazo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;teoría-de-la-crisis&#34;&gt;Teoría de la crisis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Grossman es, pues, un pensador de los límites internos del crecimiento, lo que, para él, demuestra la ineficacia del capitalismo. Pero no es un &amp;ldquo;colapsólogo&amp;rdquo;, como a menudo se le ha presentado. Al contrario, sabe muy bien que el capitalismo es capaz de recuperarse de las crisis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su libro cita a Lenin, quien decía que &lt;em&gt;&amp;ldquo;no existe una situación desesperada para el capitalismo&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Por ello, el sistema ha puesto en marcha numerosas &amp;ldquo;contratendencias&amp;rdquo;, que Grossman describe ampliamente en la tercera parte de su libro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas de estas tendencias parecerán de gran actualidad a muchos lectores: los avances tecnológicos reducen el precio del capital constante, sobre todo en el ámbito del transporte; el desarrollo de las rentas; la expansión de los mercados; la libre circulación de capitales; la devaluación del capital; y, sobre todo, la caída de los salarios&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este punto, la teoría se vuelve más precisa, más concreta. Y es aquí donde la teoría de Grossman es, como indica en su título, una &lt;em&gt;&amp;ldquo;teoría de las crisis&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Una crisis se produce cuando las contratendencias ya no son capaces de compensar plenamente la tendencia a la baja de la tasa de ganancia. Y la idea de Grossman es que cuanto más avanza el capitalismo, más se pone a prueba la eficacia de estas contratendencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://elsudamericano.files.wordpress.com/2017/09/h-grossmann-ensayos-sobre-la-teoria-de-las-crisis.jpg?w=239&amp;amp;h=356&#34; alt=&#34;Ensayos sobre la teoría de las crisis&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grossman no describe el capitalismo como &amp;ldquo;cayendo como una fruta madura&amp;rdquo;. Para él, el capitalismo tiene los medios para resistir su derrumbe, pero es precisamente aquí donde tiene lugar la lucha de clases.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Grossman no describe un capitalismo que &lt;em&gt;&amp;ldquo;caería como una fruta madura&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. De hecho, eso es justo lo contrario de su visión. Para él, el capitalismo dispone de los medios para resistir su derrumbe, pero es precisamente aquí donde tiene lugar la función de la lucha de clases.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llegados a cierto punto, la única manera de continuar la acumulación de capital es moderar o reducir los salarios reales, de modo que esto conduce a un deterioro del nivel de vida de los trabajadores. En este punto, la elección es resumida por Grossman de esta manera: &lt;em&gt;&amp;ldquo;A partir de entonces, o los salarios existentes deben ser rebajados, o la acumulación alcanza un punto de estancamiento y, por tanto, el mecanismo capitalista debe colapsar.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El capitalismo sólo se derrumbará si los capitalistas pierden la lucha de clases. En otras palabras, si, en su deseo de preservar su situación, los trabajadores se niegan a someterse a la lógica de la acumulación, al &lt;em&gt;&amp;ldquo;fetichismo de la mercancía&amp;rdquo;&lt;/em&gt; descrito por Marx.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cada gran lucha económica se convierte necesariamente en una cuestión de vida o muerte para el capitalismo y, por tanto, en una cuestión de poder político. – Henryk Grossman&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La lucha es, por tanto, fundamental en la teoría de Grossman. Al final de su libro, responde explícitamente a la acusación de que el colapso del capitalismo es automático. &lt;em&gt;&amp;ldquo;El colapso del capitalismo [&amp;hellip;] no se produce automáticamente, &amp;ldquo;por sí mismo&amp;rdquo;, en un momento fijado de antemano que deba esperarse pasivamente. Por el contrario, su aparición está, dentro de ciertos límites, abierta a las influencias de la intervención consciente de ambas clases&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, explica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poco a poco, lo que está en juego en la lucha de clases es cada vez más importante. Cuanto más avanza la acumulación, más &lt;em&gt;&amp;ldquo;la lucha por la distribución de la renta ya no es ante todo una lucha por mejores condiciones de vida [&amp;hellip;], sino una lucha por la existencia misma del mecanismo capitalista&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. En este sentido, añade, &lt;em&gt;&amp;ldquo;toda gran lucha económica se convierte necesariamente en una cuestión de vida o muerte para el capitalismo y, por tanto, en una cuestión de poder político&amp;rdquo;&lt;/em&gt; (el subrayado es de Grossman).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El biógrafo y editor contemporáneo de Grossman, el académico australiano Rick Kuhn, insiste en que este texto forma parte de un proceso más amplio de &lt;em&gt;&amp;ldquo;restablecimiento del marxismo&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. Grossman haría por la economía lo que Lenin hizo por la política en &lt;em&gt;El Estado y la revolución&lt;/em&gt;, y György Lukács hizo por la filosofía en &lt;em&gt;Historia y conciencia de clase&lt;/em&gt;: volver a situar la lucha de clases en el centro de la dinámica capitalista, tras el letargo socialdemócrata de finales del siglo XX.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;controversia-exilio-y-olvido&#34;&gt;Controversia, exilio y olvido&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La Ley de la Acumulación&lt;/em&gt; es un texto difícil, complejo y a veces técnico. Pero releerlo hoy es darse cuenta de que es mucho mejor que su pésima reputación. Incluso entre los pensadores revolucionarios y comunistas. El tono lo marcó desde el principio Eugène Varga, un economista húngaro cercano a Lenin que se había refugiado en Moscú y se había convertido en el principal pensador económico de Stalin. En 1930, atacó violentamente el texto de Grossman, no sin mala fe, insistiendo en el carácter automático, economicista y desmovilizador de su contenido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Figuras importantes de la oposición al estalinismo y al leninismo de la época, como Anton Pannekoek y Karl Korsch, retomaron estos argumentos para atacar la tesis de Grossman. En realidad, era como si una parte de lo que se conocería como &amp;ldquo;marxismo occidental&amp;rdquo; se resistiera a aceptar la mecánica económica de Grossman. Para ellos, la cuestión está en gran medida en otra parte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La única excepción fue Paul Mattick, un revolucionario alemán refugiado en Estados Unidos, que quedó absolutamente cautivado por el texto de Grossman y entabló correspondencia con él. Durante toda su vida, hasta su muerte en 1981, Paul Mattick hizo todo lo posible por construir una síntesis entre el pensamiento antileninista de Korsch y Pannekoek y la teoría de Grossman, y convertirla en una base para la lucha de clases. Gracias a él, Grossman no ha caído en el olvido.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No sólo la economía &amp;ldquo;burguesa&amp;rdquo; es profundamente ineficaz para describir la realidad del capitalismo, sino que los intentos de restablecer el equilibrio mediante políticas públicas son inútiles.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Henryk Grossman, por su parte, defendió su teoría con uñas y dientes, multiplicando sus respuestas a los críticos. Sin embargo, en 1933, su situación en Fráncfort se hizo insostenible. Judío, marxista y polaco, le era imposible seguir viviendo en la Alemania nazi. El 4 de marzo de 1933 se trasladó a París, donde permaneció hasta enero de 1936. Siguió siendo empleado del IfS, dirigido desde 1929 por Max Horkheimer, que había podido retirarse al extranjero. Tras una estancia en Londres, llegó a Nueva York el 14 de octubre de 1937.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Estados Unidos, Grossman se dedicó a perfeccionar su teoría de las crisis y a demostrar la importancia de la teoría marxista en este ámbito. En 1941, consiguió, no sin dificultades, que el IfS publicara un importante texto, Marx, &lt;em&gt;La economía política clásica y el problema de la dinámica&lt;/em&gt;. Volvía sobre el callejón sin salida de la economía política clásica y sus epígonos. Su principal problema es que basan sus análisis en la búsqueda de un &amp;ldquo;equilibrio&amp;rdquo; entre la oferta y la demanda, lo que haría del capitalismo un sistema estático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la contribución de Marx consiste en captar la naturaleza profundamente inestable y dinámica de la economía capitalista, precisamente porque se basa en esta contradicción principal entre valor de uso y valor. En consecuencia, la economía &amp;ldquo;burguesa&amp;rdquo; no sólo es profundamente ineficaz para describir la realidad del capitalismo, sino que los intentos de restablecer el equilibrio mediante políticas públicas son inútiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando apareció este texto, ante la indiferencia casi general, las relaciones de Grossman con el IfS y Horkheimer se habían deteriorado considerablemente. Políticamente, y a pesar de los ataques de Eugène Varga, el economista polaco se había alineado con las posiciones soviéticas desde la Guerra Civil española, mientras que los intelectuales de la Escuela de Frankfurt se habían distanciado de los partidos comunistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este alineamiento puede sorprender en un economista que nunca cedió nada teóricamente al estalinismo, y cuyo pensamiento alimentaba una línea de pensamiento fuertemente antisoviética. Rick Kuhn explica esta paradoja señalando que Grossman dejó de ser un militante comunista tras abandonar Varsovia. &lt;em&gt;&amp;ldquo;Estaba protegido de la presión de tener que someterse a la ideología estalinista&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, explica, al tiempo que se mantenía fiel a su compromiso con el KPRP polaco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Los seres humanos no son ordenadores cuya producción esté limitada por algoritmos racionales. Por tanto, es posible -y quizá inevitable- tener ideas contradictorias en la cabeza&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, añade Rick Kuhn: &lt;em&gt;&amp;ldquo;Creo que éste es el caso de la ceguera de Grossman ante la naturaleza fundamentalmente contrarrevolucionaria del estalinismo y, por otra parte, de su compromiso permanente con la emancipación revolucionaria de la clase obrera por sí misma.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su apoyo a la URSS hizo imposible la colaboración con el IfS. Por ello fue despedido en marzo de 1944. En la inmediata posguerra vivió en Nueva York con una pensión mínima y bajo la presión constante de la represión anticomunista. Tras muchas dudas, decidió solicitar una cátedra en la Universidad de Leipzig, en la futura República Democrática Alemana (RDA). Llegó allí en febrero de 1949, unos meses antes de la proclamación de la RDA en octubre del año siguiente. Aquejado de la enfermedad de Parkinson, murió el 24 de octubre de 1950 en una RDA dispuesta a olvidarle por completo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;noticias-sobre-henryk-grossman&#34;&gt;Noticias sobre Henryk Grossman&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué sacar hoy a Grossman del olvido? Es cierto que sus textos no siempre son fáciles de leer y que hay buenos argumentos en contra de su teoría. Pero sería un error descartarlo de plano. Porque sus detractores también tienen sus puntos débiles, y la evolución objetiva de la economía hace que el pensamiento del economista nacido en Cracovia no pueda descartarse sin más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas de las &amp;ldquo;contratendencias&amp;rdquo; descritas por Grossman, desde la &lt;em&gt;&amp;ldquo;globalización&amp;rdquo;&lt;/em&gt; hasta la &lt;em&gt;&amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, pueden encontrarse en el trabajo de los economistas &lt;em&gt;mainstream&lt;/em&gt;. Y desde los años setenta, se ha producido un declive constante del crecimiento, agotándose una a una las soluciones que supuestamente debían contrarrestar el fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este es el fenómeno que el economista Michael Roberts, lector de Grossman, teorizó como la &lt;em&gt;&amp;ldquo;larga depresión&amp;rdquo;&lt;/em&gt; que comenzó en 2008. Durante los últimos quince años, la economía mundial ha sido incapaz de recuperarse de las crisis que la han golpeado. Su potencial se reduce cada vez. Todo parece suceder como si hubiera límites internos al crecimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pertinencia de esta línea de pensamiento se refleja también en el hecho de que la crisis del capitalismo no es incompatible con un aumento de la riqueza de la oligarquía, e incluso con un aumento de la masa de beneficios. Para Grossman, la masa de beneficios sigue aumentando precisamente porque la redistribución es favorable a los capitalistas. Y como hemos visto, es su consumo lo que está en juego.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un estudio del FMI sobre la zona euro tuvo que admitir que para que los salarios reales se recuperaran, los beneficios tendrían que volver a su nivel de 1995. Exactamente la situación descrita por Grossman.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;En Estados Unidos, el estancamiento de los salarios en términos reales durante las últimas cinco décadas también encaja perfectamente con la visión de Grossman: la lucha de clases por las condiciones de vida se está convirtiendo en una cuestión de &lt;em&gt;&amp;ldquo;vida o muerte&amp;rdquo;&lt;/em&gt; para el capitalismo.  Y esto es exactamente lo que defiende el discurso neoliberal desde hace décadas. Para salvar los puestos de trabajo o la &amp;ldquo;competitividad&amp;rdquo; (es decir, la tasa de beneficios), es necesario hacer continuos &amp;ldquo;esfuerzos&amp;rdquo; en materia de salarios y condiciones de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este es un hecho que sólo puede constatarse en la actual crisis inflacionista. Y en el conflicto sobre la distribución de los recursos abierto por la subida de los precios, los capitalistas llevan claramente las de ganar. Los salarios reales han caído, mientras que los beneficios han aumentado. Un &lt;a href=&#34;https://www.imf.org/es/Blogs/Articles/2023/06/26/europes-inflation-outlook-depends-on-how-corporate-profits-absorb-wage-gains&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;estudio del FMI&lt;/a&gt; sobre la eurozona tuvo que admitirlo, señalando que si los salarios reales se recuperaran, los beneficios tendrían que volver a su nivel de 1995. Esta es exactamente la situación descrita por Grossman.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-callejón-sin-salida-del-capitalismo-de-estado&#34;&gt;El callejón sin salida del capitalismo de Estado&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante mucho tiempo, el fenómeno fue compensado por el crédito bancario, pero éste se está agotando. Lo que queda es el Estado, que ahora acude al rescate del sistema apoyando a veces el nivel de vida, pero sobre todo las tasas de beneficios de las empresas. Aquí es donde Grossman entra en escena. En su polémica con los socialdemócratas y los reformistas, no sólo cuestionó la capacidad del Estado para conducir el capitalismo al socialismo mediante la reforma y la regulación. También cuestionó la eficacia de estas acciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al intentar detener la &amp;ldquo;crisis&amp;rdquo; a través del Estado, los reformistas están, en primer lugar, salvando el capitalismo y negándose a reconocer la naturaleza intrínseca de la crisis de la economía capitalista. Para Grossman, salvar el capitalismo equivale a ponerse en contra de los trabajadores en la lucha de clases. Lo vemos todos los días, prácticamente en todas partes: las subvenciones estatales intentan compensar la derrota de los trabajadores en la lucha de clases, pero el propio Estado se ve presionado para financiar al sector privado y reformar el mercado laboral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, el pensamiento de Grossman no puede defender el capitalismo de Estado. A diferencia de muchos otros pensadores de izquierda, su posición es radicalmente antikeynesiana. Pero el caso va más allá. Pues los propios sindicatos están sujetos al mismo dilema que el Estado. Para Grossman, la existencia de sindicatos no es, en sí misma, una garantía para evitar el descenso del nivel de vida de los asalariados en el periodo tardío del capitalismo. Todo depende de cómo se posicionen los sindicatos ante el capitalismo y su crisis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este punto de vista vuelve a sorprender por su agudeza: si bien es cierto que la tasa de sindicación disminuyó considerablemente entre 1980 y 2010, es difícil encontrar una relación directa entre el nivel de organización y el impacto sobre los salarios. Alemania sigue estando más sindicada que Francia, pero en los años 2000 los salarios se vieron más afectados. Sobre todo, en 2021-2023, el nivel de sindicación ha aumentado sin conseguir salvaguardar el nivel real de los salarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí es donde vemos la actualidad del pensamiento de Grossman en su deseo de vincular la lucha &amp;ldquo;cotidiana&amp;rdquo; con la lucha &amp;ldquo;estructural&amp;rdquo;. A raíz de una lucha muy intensa contra la reforma de las pensiones en Francia, parece, como señalaba Grossman hace casi un siglo, que cada vez es más difícil elegir entre el bienestar general de los trabajadores y los beneficios de los capitalistas. Tanto más cuanto que el capitalismo ha desencadenado otra crisis que el economista no había previsto, la crisis ecológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henryk Grossman no describe una teleología marxista del fin de la historia que sería inevitable - por el contrario, esta versión mesiánica fue propugnada por muchos de sus oponentes estalinistas. Lo que describe son las condiciones objetivas de la evolución del capitalismo. Condiciones que sólo serían el preludio de la abolición del capitalismo si la clase obrera decidiera construir un sistema alternativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, si los trabajadores se convirtieran en el sujeto de una historia que, en el capitalismo, se les escapa necesariamente debido al fetichismo de la mercancía. Este es el movimiento que Georg Lukács ya describía en 1923, y que es más urgente que nunca revivir. ¿Por qué no con la ayuda de Grossman?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Para una introducción a la vida y el pensamiento de Henryk Grossman, recomendamos la lectura de la biografía de Rick Kuhn, &lt;em&gt;Henryk Grossman and the recovery of marxism&lt;/em&gt;, publicada por la Universidad de Illinois en 2006.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;N. del T.: Traducido en castellano: Biblioteca de pensamiento socialista, Siglo veintiuno editores.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>La financiarización no se produce porque sí</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-la-financiarisation-ne-tombe-pas-du-ciel/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Oct 2018 11:17:14 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-la-financiarisation-ne-tombe-pas-du-ciel/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;La financiarización de la economía es innegable y visible&amp;hellip; y está pervirtiendo todo el sistema. Pero, ¿por qué? ¿Cómo se ha producido? ¿Y cómo podemos definirla?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La financiarización no es un mito ni una invención de los teóricos de la conspiración, es una realidad ineludible. Su manifestación visible, su modo de aparición, es la explosión de la masa de activos en el sector financiero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El síntoma de su exceso es la fragilidad y la tendencia a la inestabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este caso, esta explosión se expresa en porcentaje de la producción anual: el PIB. Estas cifras son indiscutibles porque son oficiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el gráfico siguiente podemos ver que los activos financieros del sector privado en EE.UU. en porcentaje del PIB alcanzan máximos históricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/FKDCfQRWYA0jeVL?format=jpg&#34; alt=&#34;Los activos financieros del sector privado en EE.UU. en porcentaje del PIB alcanzan máximos históricos&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;hay-un-antes-y-un-después&#34;&gt;Hay un &amp;ldquo;antes&amp;rdquo; y un &amp;ldquo;después&amp;rdquo;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Así define la financiarización el economista Gerald Epstein:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;La financiarización se refiere al creciente papel de los incentivos financieros, los mercados financieros, los actores financieros y las instituciones financieras en el funcionamiento de las economías nacionales e internacionales&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Continúa describiendo todo un mundo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Algunos autores utilizan el término &amp;lsquo;financiarización&amp;rsquo; para referirse al ascenso del &amp;lsquo;valor para el accionista&amp;rsquo; como modo de gobierno corporativo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;algunos lo utilizan para referirse al creciente dominio de los sistemas financieros del mercado de capitales sobre los sistemas financieros basados en los bancos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;algunos siguen el ejemplo de Hilferding y utilizan el término &amp;lsquo;financiarización&amp;rsquo; para referirse al creciente poder político y económico de un grupo de clase concreto: la clase rentista;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;para algunos, la financiarización representa la explosión del comercio financiero con una miríada de nuevos instrumentos financieros;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;por último, para [Greta] Krippner, que fue la primera en utilizar el término, se refiere a &amp;lsquo;un modelo de acumulación en el que los beneficios se obtienen cada vez más a través de canales financieros en lugar de a través del comercio y la producción de mercancías&amp;rsquo;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es esta definición la que me parece más interesante porque Krippner afirma:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Las finanzas son el nuevo explotador dominante, no el capital como tal. Así pues, las finanzas son ahora el verdadero enemigo, no el capitalismo como tal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La inestabilidad y la naturaleza especulativa del capital financiero es la verdadera causa de las crisis del capitalismo, no de la caída de la rentabilidad de la producción de cosas y servicios, como sostiene la ley de Marx de la caída de la rentabilidad del capital&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La afirmación de Krippner tiene un defecto considerable: hace descender la financiarización del cielo, sin causa, sin origen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;no-hay-vuelta-atrás&#34;&gt;No hay vuelta atrás&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pero la financiarización es un proceso que se extiende en el tiempo; tiene un origen. Sus orígenes se encuentran en la crisis de rentabilidad del capital productivo, que comenzó en 1973 y fue contrarrestada gradualmente por la introducción del neoliberalismo y las reformas desreguladoras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La financiarización no surgió de la nada: se produjo por la necesidad del sistema económico de compensar la insuficiencia de la renta y la insuficiencia profitabilidad del capital mediante la generación de deuda.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es importante, porque sugiere que la financiarización no puede revertirse sin dolor: primero hay que abordar la causa de esta perversión. La causa es que no hay suficiente beneficio en el sistema&amp;hellip; &lt;strong&gt;y no hay suficiente beneficio porque hay demasiado capital reclamándolo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dada la relativa escasez de beneficios, no podemos distribuir todos los ingresos que el sistema necesita para funcionar. Son la deuda y/o el crédito los que complementan los ingresos de empresas, gobiernos y hogares por igual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, no hay suficiente para todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teoría de la financiarización de Krippner no permite enteder las crisis y es incapaz de explicar por qué, en el mundo financiarizado, estamos obligados a presionar sobre los salarios, a confiscar los aumentos de productividad, en resumen, estamos obligados a aumentar la tasa de explotación de los asalariados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ben Bernanke, antiguo jefe de la Reserva Federal estadounidense durante el gran boom crediticio de principios de la década de 2000, ha presentado su versión de la &amp;ldquo;financiarización&amp;rdquo; como algo caído del cielo y la única causa de las crisis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para él, las crisis son el resultado de &amp;ldquo;pánicos financieros&amp;rdquo;, es decir, de gente que pierde la cabeza y entra en pánico para vender y reducir sus deudas de forma totalmente imprevisible; todo ello sería el resultado de diversos factores psicológicos, los famosos &amp;ldquo;&lt;em&gt;espíritus animales&lt;/em&gt;&amp;rdquo; de Keynes, muy queridos por Alan Greenspan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pregunta sencilla: si todo esto es psicológico, sin causa ni justificación en la economía real, ¿por qué después no volvió todo a la normalidad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La financiarización tiene una causa real, material y no psicológica, que reside en la economía real: la tendencia a la erosión de la rentabilidad del capital, que obliga a los agentes económicos a completar sus recursos ganados con crédito, es decir, acumulando activos financieros.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>La profitabilidad del capital, el parámetro clave de nuestro tiempo</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-a-profitabilite-du-capital-le-parametre-clef-de-notre-epoque/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Oct 2018 11:17:14 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-28-0046-a-profitabilite-du-capital-le-parametre-clef-de-notre-epoque/</guid>
      
      
      <description>&lt;p&gt;Este gráfico es interesante:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/EFE7YtnXsAk0-zC?format=png&amp;amp;name=small&#34; alt=&#34;&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resalta lo que considero el fenómeno definitorio de nuestro tiempo: la tendencia a la baja de la profitabilidad del capital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tendencia a la baja de la profitabilidad del capital es la fuerza más importante de nuestro tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos obliga a aplicar políticas contrarias a la tendencia:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;presión sobre los salarios directos e indirectos, intensificación del trabajo, aumento de la tasa de explotación del trabajo. Para utilizar un lenguaje bárbaro, tenemos que aumentar la tasa de plusvalía.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;presión sobre el precio de los medios de producción, sobre el precio del equipamiento, utilización de la tecnología para frenar el aumento de la composición orgánica, es decir, del peso relativo del capital.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;financiación y desarrollo del beneficio financiero gracias a la competencia entre crédito gratis y ahorro caro, gracias al apalancamiento, gracias a la ingeniería financiera y gracias al mecanismo inflacionista de los mercados financieros que actúan como una bomba para producir un beneficio ficticio.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La tendencia a la bajada de la profitabilidad revaloriza el contravalor del capital viejo, ya que el capital nuevo rinde menos que el viejo, y el capital viejo se busca porque el capital nuevo rinde menos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este fenómeno provoca una subida casi mecánica del precio del capital, o más bien del contravalor del capital antiguo en el mercado secundario de capitales, es decir, el mercado bursátil, ya que la demanda de activos financieros se ve alimentada por el &lt;em&gt;printing&lt;/em&gt; y el &lt;em&gt;quantitative easing&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta tendencia es clara, y ha sido recopilada por personas serias que no se dejan engañar por ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación se muestra otra forma de calcular la profitabilidad del capital y se muestra su tendencia a la bajada (fuente: Guglielmo Carchedi y Michael Roberts&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;

  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://thenextrecession.files.wordpress.com/2017/09/carchedi-1.png&#34; alt=&#34;Bajada de beneficios contra capital&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La curva oscura es la de la profitabilidad de la que hemos quitado el impacto de la presión sobre los salarios, la curva clara es aquella de la que hemos dejado el impacto de la presión sobre los salarios; la tendencia general no cambia.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Carchedi, G. (2018) &amp;ldquo;&lt;em&gt;The Old Is Dying but the New Cannot Be Born. On the Exhaustion of the Present Phase of Western Capitalism&lt;/em&gt;&amp;rdquo;, World in Crisis: A Global Analysis of Marx&amp;rsquo;s Law of Profitability. Carchedi, G. y Roberts, M. (eds.)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>Productividad, profitabilidad del capital. Un documento para entender ¡por fin!</title>
      <link>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-27-2133-productivite-profitabilite-du-capital-un-papier-pour-enfin-comprendre/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Oct 2018 11:17:14 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/decripta.github.io/2023-10-27-2133-productivite-profitabilite-du-capital-un-papier-pour-enfin-comprendre/</guid>
      
      
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La función de la economía es ocultar el funcionamiento real de la economía.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Nuestro concepto básico para analizar el sistema capitalista es la profitabilidad. &lt;strong&gt;La profitabilidad es la relación entre la masa de beneficios de un sistema y la masa de capital que pretende obtener una rentabilidad en ese sistema.&lt;/strong&gt; En el sistema, el capital es lo que permite obtener renta, plusvalía, en definitiva riqueza, fuera del trabajo. El trabajo permite obtener una parte de la plusvalía, el capital permite, como capital, obtener otra parte de la plusvalía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca se habla de profitabilidad; se habla de márgenes de beneficio o de reparto de plusvalía. Son conceptos útiles pero engañosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los márgenes de beneficio son la relación entre la utilidad y el precio de venta de un bien o servicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La parte de los salarios en el valor agregado o en el producto nacional mide la distribución entre lo que va al capital y lo que va al trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestras sociedades ultraliberales, la parte del trabajo disminuye y la del capital aumenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero observarán que esto no significa que la parte del beneficio que va al capital sea suficiente en relación con la masa de capital que está comprometida y que pretende ser rentable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si producimos con muchas máquinas y pocos asalariados, es lógico que la parte de plusvalía que va al propietario de la máquina sea mucho mayor que la que va a los asalariados. Cuando aumenta el peso relativo del capital, éste necesita una mayor parte del valor agregado. De lo contrario, se marchita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La parte decreciente de los salarios en el valor agregado y en los productos nacionales refleja, de hecho, la necesidad de beneficios o, en otras palabras, su insuficiencia.  Como el capital no gana lo suficiente en relación con su masa, tiene que exprimir el trabajo. Tiene que hacerlo a causa de la competencia. Lo que, por cierto, hace comprender por qué son idiotas los que quieren subir los salarios sin aislarse y protegerse de la competencia o sin destruir el capital. Como lo era Mitterrand&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; en el 81.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La caída de la participación del trabajo en el valor agregado no significa, contrariamente a lo que se cree, que el capital sea muy rentable; al contrario, significa que no es suficientemente rentable y que quiere más.&lt;/strong&gt; Como el capital se mueve libremente, si no gana lo suficiente aquí, se va allá. Gracias a la competencia y a su libertad de circulación, el capital puede intentar imponer su ley.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestros sistemas dominados por la propaganda, se debe siempre ocultar que el motor de toda actividad económica es la utilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La utilidad es una restricción del sistema, y quien no genera utilidad es eliminado por la competencia. Cuando la utilidad es suficiente, los capitalistas invierten. La lógica del capital es no privarse nunca de una oportunidad rentable de inversión, es decir, de ganar dinero, que es su razón de ser. Cuando el capital no invierte, disminuye la creación de empleo, aumenta el desempleo y bajan los salarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando el desempleo aumenta, es porque no es rentable contratar a una persona más; si fuera rentable, lo haríamos. Pero hay veces que es más rentable y más fácil especular que invertir, y entonces, a pesar de la aparente prosperidad, el desempleo aumenta y los salarios no crecen. Se puede tener una bolsa en alza y capitalistas ricos sin prosperidad, y eso es lo que está ocurriendo desde 2008. La bolsa no es más que una hernia, inflada por el crédito, la creación de dinero y el dinero a crédito gratis. La bolsa se nutre de la huelga de la inversión productiva, de su atractivo insuficiente y de la seducción de la especulación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Privatizar significa entregar una actividad al sector privado y someterla así a la obligación de generar utilidad. Cuando se privatiza, aumenta la presión para obtener utilidad en el sistema. Ha habido muchas privatizaciones desde los años 80 y el thatcherismo. Cuando las PYMEs y las empresas artesanales crecen, venden a crédito y se endeudan, se convierten poco a poco en parte del sistema capitalista, y tienen que obtener utilidad aunque sólo sea para hacer frente a los préstamos y devolverlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro desarrollo económico se caracteriza por un aumento constante de la masa de capital que pretende obtener su rentabilidad o atribuirse beneficios. Por supuesto, no disponemos de las estadísticas que serían útiles para estudiar todo esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede tratarse de capital productivo eficiente, de capital productivo ineficiente, pero también y sobre todo de capital ficticio, como el que se negocia en el mercado financiero. &lt;strong&gt;El capital también puede proceder de la monetización de algo que antes no tenía la condición de capital&lt;/strong&gt;, como en el caso de Islandia, que transformó los derechos de pesca en capital, lo que fue el punto de partida de la ola especulativa que arrasó el país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El capital financiero ha vivido una expansión colosal desde mediados de los años sesenta porque nos hemos financiarizado, lo que significa que hemos impulsado el crecimiento mediante el crédito, la deuda y la creación de dinero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El rendimiento y la eficacia de esta financiarización han sido cada vez más bajos, lo que significa que por cada dólar de deuda se ha producido cada vez menos riqueza o, en sentido contrario, se necesita cada vez más financiación para producir la misma cantidad de riqueza real. De ahí el efecto de escasez o dilución del beneficio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La masa total de activos financieros de un sistema es una especie de medidor de la exigencia de rentabilidad que se le impone. El beneficio, o la necesidad de beneficio, aumenta en función del stock de capital, es un efecto stock. Si el flujo de renta y de valor agregado crece menos que los stocks, el sistema se asfixia poco a poco, como si el sistema económico funcionara con una bola y una cadena cada vez más grandes. El stock es lo que está acumulado, lo que está muerto, mientras que los flujos y el valor agregado son lo que está vivo. Por eso digo que los muertos matan a los vivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A causa del aumento relativo de la inversión productiva, de la acumulación de material obsoleto y zombi, y de la inflación continua de la masa de capital ficticio, el beneficio se vuelve insuficiente para satisfacer a todos. Como decíamos en tiempos de Joseph Caillaux&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;: la masa, &lt;strong&gt;el peso del capital ficticio es cada vez más pesado de soportar y asfixia la actividad viva.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gente deja de invertir porque no paga lo suficiente en relación con los riesgos y las molestias que conlleva ser empresario; prefieren las rentas pasivas o la especulación. Es menos agotador y, sobre todo desde la financiarización, los beneficios especulativos se han visto favorecidos por la impresión de dinero, los tipos de interés cero y el seguro que ofrecen los bancos centrales&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &lt;strong&gt;Para el mismo riesgo y las mismas molestias, la especulación es mucho más rentable que la inversión productiva.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La profitabilidad es un ratio del que nunca hablamos porque es el pequeño y sucio secreto del sistema. Como digo a menudo, el sistema sólo sobrevive oculto, en la sombra. Estamos en un sistema capitalista vergonzoso e hipócrita y no hay que decir que todo está dirigido, orientado y determinado por la profitabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si nos fijamos en las medidas adoptadas desde la crisis, podemos ver que todas estas medidas pueden ser analizadas como intentos de aumentar la tasa de ganancia:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;bajada de las tasas de interés,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la CICE (N. del T.: en Francia, el crédito tributario para la competitividad y el empleo era un beneficio tributario para las empresas que empleaban personal),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;los despidos facilitados,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la congelación de los sueldos,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la reducción de las cotizaciones patronales,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la regresión social,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la uberización, autoexplotación mediante el autoempleo,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la bajada de las prestaciones de jubilación,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la bajada del impuesto para las empresas,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la subida de los impuestos para las personas físicas,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Echa un vistazo a continuación al trabajo oficial de la Fed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tasa de profitabilidad no financiera (Fed):


  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://thenextrecession.files.wordpress.com/2018/11/2017-5.png&#34; alt=&#34;Alt text&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tasa de rentabilidad de toda la economía en EE.UU. 1946-2017:


  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://thenextrecession.files.wordpress.com/2018/11/2017-2.png&#34; alt=&#34;Alt text&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendencia a muy largo plazo es hacia una erosión de la productividad:


  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/DrCeKnNW4AIECF7.jpg&#34; alt=&#34;Alt text&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendencia a largo plazo de los beneficios en EE.UU.:


  &lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://thenextrecession.files.wordpress.com/2018/11/2017-4.png&#34; alt=&#34;Alt text&#34;  class=&#34;center headerBg&#34;/&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verás que el problema es la tasa de profitabilidad, que lleva cayendo desde mediados de los 60.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verás que el ultraliberalismo, el thatcherismo y el reaganismo de principios de los 80 permitieron una recuperación, pero que fue insuficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de finales de los 90, la rentabilidad retrocedió, allanando el camino para las posteriores crisis de 2000 y 2007, con todos sus altibajos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La derrota histórica de los asalariados tras la crisis de 2008 permitió que la tasa de profitabilidad volviera a subir, pero no lo suficiente, por lo que tenemos que seguir creando deuda y crédito para compensar. Tenemos que seguir creando deuda, y por tanto capital ficticio, así que tenemos que hacer que el sistema sea aún más frágil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al contrario de lo que creen el mercado financiero y los medios de comunicación, la tasa de profitabilidad de los últimos años ha sido pésima. Pero los trucos y la ingeniería financiera y contable permiten creer que la profitabilidad ha aumentado. Estamos en un sistema al estilo de Enron&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, como demuestran los datos de las cuentas nacionales.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;N. del T.: Presidente de la República Francesa desde 1981 hasta 1995 (&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Fran%C3%A7ois_Mitterrand&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Fran%C3%A7ois_Mitterrand&lt;/a&gt;)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;N. del T.: Político francés de la Tercera República.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;N. del T.: Se habla frecuentemente del &amp;ldquo;&lt;em&gt;Fed Put&lt;/em&gt;&amp;rdquo; o del &amp;ldquo;&lt;em&gt;Greenspan Put&lt;/em&gt;&amp;rdquo;. El término &amp;ldquo;&lt;em&gt;Fed put&lt;/em&gt;&amp;rdquo; se refiere al hecho que la Reserva Federal interviene y aplica políticas para limitar la caída del mercado de valores más allá de un determinado umbral. Durante el mandato de Greenspan, la creencia generalizada era que una caída del mercado de valores superior al 20%, lo que suele denotar un mercado bajista, llevaría a la Reserva Federal a bajar el tipo de interés de los fondos federales. Esto se consideraba un seguro y disipaba los temores de los inversores de que se produjera una caída prolongada y costosa del mercado. Una consecuencia del Fed Put es que los inversores se muestran más propensos a asumir riesgos excesivos en los mercados bursátiles, lo que provoca burbujas de mercado que se traducen en una mayor volatilidad de los mercados.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;N. del T.: &amp;ldquo;Enron&amp;rdquo; se convirtió en una palabra sinónimo de fraude empresarial planificado en la cultural popular norteamericana. (&lt;a href=&#34;http://news.bbc.co.uk/hi/spanish/business/newsid_1688000/1688920.stm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener noreferrer&#34;&gt;artículo de la BBC en español&lt;/a&gt;)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
